[毒撚窮遊]廿一歲那年, 我在撒哈拉沙漠的日子 - 十天北非摩洛哥獨遊記

二零一四年三月二十二日淩晨三點鐘,

我在北非摩洛哥撒哈拉沙漠邊陲小鎮Zagora的一個沙漠帳篷內,

頭痛得要命, 摸摸自己的燙熱的額頭大概是發燒了,

前一天下午和晚上只吃了一點的食物我差不多全都吐出來了,

但肚子仍是像個失控的攪拌機般在瘋狂轉動,

我嘔了幾次差不多連黃膽水都嘔埋出來, 更可怕的是我在嘔吐的同時也在腹瀉,

肚痾嚴重的程度是一去廁所就像開水喉一樣缺堤放水,

晚上補充了的一點水份應該不是嘔了出來就是痾了出來

整晚我都在不斷出入沙漠中的一個臨時廁所, 已經數不到進出的次數了,

在這樣的煎熬下睡不了覺, 身體卻越來越虛弱的我大概二十分鐘就出去一次,

為免吵醒旁邊的鬼佬我唯有小心翼翼地摸黑走出帳篷外

望著沙漠天空上滿天繁星, 我不由自主地在想

"為什麼我會在沒告訴家人的情況隻身一人來到非洲大陸受苦(還要在沒帶任何腸胃藥物的情況下)?"

"我在摩洛哥的旅程才剛過了兩日, 剩下八天的行程怎麼辦?"

"沒打任何預防針的我會不會是染上了霍亂等會致命的傳染病?"

"我還能活著回到香港嗎? 身處撒哈拉沙漠的我究竟如何是好?"

這一切一切都要從我在這趟旅途的開始說起了

lm

唔好講咁多, 即刻貼左女先

再次老套的先介紹一下自己,

我叫阿檸, 波台的傻鳩狗足會叫我性憎,

之前在舊登有出過跟老死牙Jay的印度遊記po,

[毒拎gradtrip][多圖]印度十二日畢業旅行記

[毒拎gradtrip][多圖]印度十二日畢業旅行記 (2)

剛剛也寫完上年跟牙Jay去了十一天伊朗的遊記po,
[毒撚去旅行][多圖]波斯風情-伊朗十一日遊記

[毒撚去旅行, 絕不爛尾][多圖]波斯豪情-我與波斯妹的邂逅 伊朗十一日遊記(2)

因為過幾天就是世界杯了, B組的首場賽事是伊朗對摩洛哥(我兩隊都支持最好super),

而B組是世界盃分組賽8組中唯一一組四個國家我都去過哂(其中有3個是跟牙Jay一起去的, 除了摩洛哥我一條毒撚去窮遊差點死了),

葡萄牙里斯本的夕陽

西班牙馬德里的足球聖殿班拿貝球場

伊朗伊斯法罕伊瑪目廣場

摩洛哥卡薩布蘭卡哈桑二世清真寺

所以心血來潮就開始寫了這篇北非摩洛哥遊記,

由於已是二零一四年三月的事了隔了多年, 記憶開始變得模糊,

如果有一些細節交代得1999的話希望大家可以體諒並且包容一下

牙mu

大把鬼妹相，不過出到先貼

LM爛尾

時間回到二零一三年尾, 先交代一下我為什麼會去摩洛哥吧,

當時的我是個在德國參加一年交換生計劃的濕鳩大學生,

整天走堂唔撚返學不在話下啦, 平常更多做的就是高登或跟其他不同國家的交換生討論一下假期去哪玩,

而當時我的老死牙Jay就在英國exchange(不過他只是去半年, 2014年頭就返了香港) ,

去旅行的話當然是跟老死一起更過癮啦, 所以我們一起去了10天意大利之後我又飛了過英國找他,

而就在他1月回港前我跟牙Jay還有另一位同系在英國exchange的狗足A君去了個廿四天的Christmas Trip,

牙Jay跟A君

去的地方是現在香港人在歐洲的熱門旅遊地點,

上半段是南歐的西班牙葡萄牙直布羅陀, 而下半段則去了德國荷蘭比利時盧森堡

A君是個典型的高登仔, 成日喜歡去D又有挑戰性又奇撚怪地方的戶外撚, 當然也酷愛攝影啦,

條on9在Christmas出發前問我們要不要一起去摩洛哥,

我當時以為他說的是摩納哥(接壤法國南部的一個大公國),

心諗去西葡你去埋南法做乜鳩, 之後問清楚才知原來是北非的國家摩洛哥

當時我忙著plan Christmas Trip西葡的行程就不以為然啦,

反正在歐洲我都大把地方未去, 搞乜春要去非洲玩?,

之後A君見我和Jay沒什麼興趣他就自己一個人提前去了摩洛哥玩,

玩完再來join我們的Christmas Trip,

所以在Christmas Trip的時候條友不停在說:

“係撒哈拉沙漠睇星好撚正!”

“嘩呢條友好大陣摩洛哥味道!”

“呢D咁嘅景點摩洛哥都有, 十蚊港紙入場費, 西班牙呢度收人十幾歐” -在西班牙南部的阿拉巴罕宮時

“摩洛哥D羊肉真係好撚好食!”

“對面就係摩洛哥!” -在直布羅陀南面的燈塔旁望向對面海峽時

由於條友煩撚到仆街, 所以我對摩洛哥這個國家有了一點印象

我去完Christmas Trip回到德國, 牙Jay也在一月尾回了香港.

唉屌還有半年在歐洲, 沒了牙Jay這個旅伴想去玩的話怎麼辦呢,

相信大家都非常明白跟剛認識的朋友去旅行如果不夾的話一定是場災難,

所以我在找不到同行旅伴的話就只能毒撚一條友去玩了,

但當時的我是未試過一個人獨遊的, 之前去旅行不是跟朋友就是跟家人一起,

總覺得一條友去玩肯定是好撚孤單好撚悶的,

不過沒辦法之下貪玩的我就決定了走出自己的comfort zone,

去一次一個人的旅行

而選擇摩洛哥作為我初次旅行目的地除了是因為被A君洗腦外,

我也剛好在stalk一個前一年來了跟我同一間大學exchange女仔的fb時,

看了她去摩洛哥玩時po上去的相和她對遊歷這個北非國家的感受,

好像好撚值得一去似的

於是在Christmas Trip回來不久就買了三月sem break時去摩洛哥旅行的機票

我捕了幾天廉航Easyjet從Basel飛去Marrakech的機票,

確定最差不多是來回120歐這個價錢就買了,

千幾蚊港紙, 從香港坐老母去日本都差不多這個價了

買了機票我就好快爬文plan行程, 也問了上面提到早我一年來的女仔如何去撒哈拉沙漠,

原來她是跟local tour去的, 我一條友人生路不熟最後也選擇了像她一樣,

格了一下價後就send email去預約了一個去撒哈拉沙漠的四天三夜local tour

這個沙漠團到而家還在辦, 而且沒有加價還是126歐

當時的初步行程

(後來在Fez和Rabat中加了藍色小鎮Chefchaouen, 而城市之間的交通主要坐大巴, 只有一程坐了火車)

六天自由行行程, 去五個城市/小鎮

四天的local tour沙漠團, 到Zagora和Merzouga的撒哈拉沙漠

多謝巴打上個po嘅鞭撻

今次都一定唔會爛尾

留名 我都好想去撒哈拉睇星 但一個人又淆淆地

摩洛哥真係奇妙既地方
岩岩去左一個星期

留明！我都想去！

成個trip用左幾錢？8月尾想去

唔爛尾應該都下年先出完

2014夏天個陣又係exchnage想去
但朋友唔想去
我個陣又淆淆地底一個去非洲無去到
依加摩洛哥變公廁

留名支持

其實算安全嘅摩洛哥 以中東/非洲國家嚟講

唔會明偷明搶係啲R生意嘅人煩啲

去沙漠一個人可以跟local tour嘅Marrakech大把旅行社有搞 去到先搵都仲得

識有幾個女仔都係自己一個人去

同埋好多歐洲佬去個邊玩 有啲似我地去秦國咁

巴打你去左邊幾個城市

btw我好過住tagine同couscous仲有啲串燒

我四年前去而家諗返都仲覺得好正

所有嘢加埋500歐左右

沙漠團同來回機票250歐

其他食住玩250歐夠哂

住淨係book左頭一晚hostel

其他都係去到先搵講價

我晚晚都出文星期六日加速應該唔會出到下年啩

我果時去10日未撞過香港人，亞洲人都少有都係日本仔同一兩個強國人，多數遊客都係歐洲過嚟（德國最多）

聽講而家多左好多香港人去會係街聽到廣東話

巴打我都追緊你伊朗個篇

大家一齊加油出po啦

大家一樣咁大但你已經去完幾年返黎了
巴打俾心機寫

返左來2個月左右
巴打係清真寺影相果個封撚左,屌佢老味成個海邊封左變左地盤,一係行冇雷公咁遠先影到,晒9氣

我係JOIN 私人團, 200/人,同車總共6個人,食好住好,我3日2夜,計返都係貴一倍,都算值

我行程係casablance>marrakech>sahara tour>fes>chefchaouen>tangier>aisilah>tangier>lisbon

最喜歡fes chechafeuen, fes特登行入去亂行見到好多LOCAL野,好彩我男仔唔太驚,女成日比人撩,,不過巴打果陣應該同依加唔同晒啦,現在全部做由中國人生意,2016年開始免簽,好多中文同開口埋口都講ni hao,酒店旅行社都有晒wechat.......

真心最多大陸人,其次日/韓,再來就係香港人,我途中都遇唔少,
大陸人最多就係歐國讀書既後生仔,

座清真寺竟然封左

我覺得成個casablanca最靚係果度

夠人包團就正啦，可以自己安排係景點停留時間 係條路度想停低落車影下相都得

btw我果時係德國識個又係嚟exchange嘅大陸妹 佢想去但冇免簽抵撚死

唉屌而家班友免簽到香港人實俾人當做大陸人咁劏 又周圍聽到強國話實大煞風景

我果陣行過啲摩洛哥佬開口就
"japan? korea? konnichiwa!"

唔係封清真寺,係你影相果個位封撚左,屌,仲有一車車大媽團係度擺POSE影相

依加變左一開口就NI HAO,然後先konnichiwa

fes, chef, merzouga
去嘆世界咁

唔同方式都可以好好玩嘅

係fes度迷路好正 真正融入左佢地當中咁

chef我覺得麻麻地反而 可能我唔係文青感受唔到個藍色小城

merzouga真沙漠 正過zagora

連摩洛哥都俾強國大媽進佔

不敢想像

十日夠唔夠？
行李點樣處理？

fes 太雜
chef太細
留左2日1夜都嫌多
仲要山上好凍
不過沙漠係唯一想去既地方
其他都係bonus

Plan好哂行程好快就到了三月頭,

我快要出發去摩洛哥了, 由於怕家人擔心我沒跟他們說自已一個去非洲旅行,

只說是跟幾個同學一起去法國玩就算了,

而我也只跟roomate和另外幾個老死交帶了將會去摩洛哥,

都沒說給其他人知, 所以如果在那邊發生了什麼意外都幾撚大獲的,

可能死撚左都要隔幾天先有人知

我只帶了一個大背包(53L陪我走過大江南北的Osprey)

和一個小斜揹袋(去完Christmas Trip前牙Jay送我的),

其實都是帶幾套衫, 牙刷毛巾叉電器個D啦, 最重是支相機腳架為了在沙漠影星無撚計都要帶

而放passport和錢的腰包就當然少不得啦, 身家性命財產都放了在裡面就不會被偷鳩

Btw我在歐洲去旅行的時候只在Barcelona被偷了部dc仔, 慶幸在其他地方都沒被偷嘢和搶嘢

終於到了出發的日子,

由於歐洲廉航Easyjet從Basel飛到Marrakech只有極早機去(早上6:50起飛)的濕鳩時間航班,

屌呀我從身處的德國小城市到Basel大約要三粒鐘那不是要半夜出發去機場,

但半夜是沒有任何公共交通工具過去的,

只能在坐最晏的火車在晚上九點幾到Basel市內再轉巴士過去機場,

(有米的可能在Basel住一晚酒店但要知道我是窮撚整個trip只有500歐budget,
機票和local tour已用了一半)

Basel火車站

去Euroairport的巴士

於是我就決定早一晚去機場過夜了, 這也是我第一次在歐洲瞓機場

到了Euroairport

Lm

Euroairprt位處德國, 瑞士和法國三國交界,

門口的藝術品

是歐洲中部一個主要給來往歐洲各國廉航航班升降的機場,

入面的checkin hall也有分瑞士區和法國區,

當中大部分航班都是我在歐洲是經常坐的英國廉航公司easyjet所營運

起初我還有點擔心Euroaiport夜晚會關鳩左我要在門外露宿,

三月頭中歐的晚上還是只得幾度, 要瞓一晚街肯定涷撚死

落了巴士入到機場原來有不少歐洲旅客也是跟我一樣在等明早上機的.

那Euroairport在晚上應該是不會關門的了, 我就找了個位置作為今晚的落腳點,

機場沒有免費wifi, 座椅的設計也不方便我躺下休息,

Euroairport裡的遊樂場有機打的, 不過要課金就不了

而機場在五分鐘就會用德文法文和英文各播放一次叫人小心沒人認領的可疑行李的洗腦廣播, 嘈撚到仆街

所以整晚我都是恰下又醒下沒好好的睡過

我放了大背包在椅了旁邊當枕頭, 然後欖著斜揹袋確保不會被人偷鳩,

睡下醒下持續到淩晨四五點, 原本十分寧靜的checkin hall多了不少人在說話,

我隱約聽到不少腳步聲, 大概是機場內的checkin櫃檯開始運作了,

不少一早來或是在機場過夜的旅客都在掛隊等checkin,

我見差不多時間就拿著一早已經print了出來的boarding pass直接走了去過安檢加過關,

題外話, 我在歐洲時坐了十幾次廉航easyjet, 每次都是先在網上checkin然後把boarding pass印出來的, 聽說如果沒有print/來到機場才checkin的話好像要收十幾歐的, 好撚仆街

搞掂哂還未到六點鐘我就去了登機閘口等上機食昨天帶來的一條面包做早餐,

去登機閘口時經過見到的土耳其當地LCC Pegasus Airline的廣告, 話說我在幾個月後去土耳其的時候就幫襯了他們

條法式面包我以為兩歐大大條好撚平就買了來食,

點知原來硬到仆街仲要乾啃, 中伏

同樣在等上機的乘客有一些是黑黑地不是歐洲人種樣的

天還未光就在登機閘口等上機的人

到差不多時候就上了機,

由於我沒俾錢揀位, random派位又派了個路口位給我,

所以就沒得在窗口看風景, 我旁邊坐了兩個持法國護照的摩洛哥裔阿嬸,

她們整程都在用法文吹水, 應該是說有關回去探親的事吧

我就不理三七二十一繼續倒頭大睡補補眠先,

差不多落機的時候要填入境申報表, 我沒帶筆就問旁邊的阿嬸借,

她聽不明英文但大約理解到我的意思就微笑然後把筆給了我, 十分友善

這是我對摩洛哥人的first impression

三個小時的航程很快過去, 在空中望下去出發時的綠色森林變成一片泥黃色的沙漠

我就知道自己快要踏上非洲的土地上了

飛機成功降落,來自歐洲的旅客又一如既往的拍手歡呼
(在歐洲坐內陸機降落的時候一定會有人拍手, 不知道是不是他們的習慣, 好搞笑lol)

我跟著人群下了機, 迎面而來的是悶熱再帶點混濁的空氣,

三月中日間的Marrakech溫度應該有廿幾度, 我當然馬上脫下外套啦

我揹著大背包以為在停機坪有接駁巴士車我們入室內啦,

誰知原來是要自己走過去的, 沒辦法下只得跟大隊行, 好撚on9

停機坪上的Ryanair飛機 (歐洲最大的LCC, easyjet好像排第2)

走了五分鐘才入到去過關

唉摩洛哥申辦2026世界盃失敗 輸左俾墨美加

仲諗住佢地可以繼南非之後成為第二個主辦世盃嘅非洲國家,

到時去睇波加舊地重遊, 點知......

chef個零鐘已經行哂（唔行上山頂嘅話）

同埋除左啲藍色屋之外好似真係在亅乜好睇

我出發前覺得十日夠玩 但去完返嚟覺得唔夠仲想玩多幾日

行李如果自由行嘅話我就建議帶個大backpack啦 方便移動

我行埋上山頂啊
睇下全景
去埋local個市集鳩行
一個下午咩都夠
但day trip來回8個鐘又好似有d on9
所以最後留1晚chill chill地都好
再有人去會suggest佢著多幾件衫
夜晚凍到pl

去四日同十日既trip行裝其實一樣
摩洛哥洗衫一個上午乜都乾

冇冇上到去影嘅相睇下 懶行冇上到去

我都係chef住左一晚, 淡季所以成間酒店得我一個客人

個時三月中去日夜溫差真係好大 日頭廿幾度夜晚得幾度

今晚睇波 聽晚先再加速出po

我宜家旅行緊
有樣野諗唔明 就係我揹住個大背囊點樣join tour?
係咪唔洗行山 全程有車載架
唔知點解我會諗唔通呢一件事

冇衝突嫁
去沙漠有camp site都係訓床
又煮埋晚餐比你食
有車、入左沙漠就坐駱駝去camp site
一步都唔洗自己行

咁都幾爽 又唔係貴

岩啊
食餐dinner先～40hkd
去到做大帝

比private $200人既沙漠住宿你地睇睇參考下
有私人廁所

比埋行程各位想去既參考下
Day 1 HKG > Casablanca
Day 2 07:00 arrive Casablanca > Hassan Mosque II > Marrakech
Day 3 Marrakech
day 4 Marrakech > Sahara tour
Day 5 Sahara tour
Day 6 Sahara end in Fes
Day 7 Fes
Day 8 Fes 08:00 CTM bus toChefchaouen
Day 9 Chefchaouen 15:15 CTM bus > Tangier
Day 10 Tangier Asilah > Tangier
Day 11 Tangier > Lisbon
Day 12 Lisbon
Day 13 Lisbon
Day 14 Hkg
Day 11後可自由選擇去邊，tanger歐洲好多地方都飛，有船上直布羅陀

而家踢緊世界盃

和味濃

摩洛哥俾你燈死左

做乜唔更新 樓豬撚有野做

唔小心跟貼咗
留名

俾你地睇埋100歐內既沙漠住宿
6個人一個帳篷 全部瞓地氈 冇廁所

想去 想問下咩月份去最好

樓豬死毒撚掛住睇波唔更新

過兩日去莫斯科睇波

返嚟就出文

都可以接受嘅 我係70歐團3日2夜
佢會話俾你聽厠所係everywhere
晚餐唔好太大期望 係一大盤薯仔
我就唔想訓佢啲千年被
所以淘左張一次用床笠

好彩我都有帶睡袋去

世界杯完左好耐啦
出post未呀

留名，樓主的風格好撚有趣

仲回緊帶睇波, 今晚恢復出po

多謝支持

你條死mk食完女未?

落機後感受了一下非洲大陸悶熱的空氣,

昨晚睡得不太好的我當然是on99的跟著前面的人走入Marrakech機場的入境大廳啦,

特區護照和BNO入境摩洛哥都是免簽證的,

而我在歐洲exchange時兩本都有帶, 因為用了特區護照來申請德國的留學生居住簽證和Resident Permit,

所以大多數時間都是用特區護照去其他不同歐洲國家旅行的,

但今次我去的是北非國家摩洛哥, 當然是用回BNO啦

早上的Marrakech機場過關好像十分順暢, 排了幾分鐘隊就輪到我過了,

摩洛哥佬關員拿了我的護照看了兩看, 他好像察覺到BNO跟英國佬用的BC有點不同,

於是就叫了旁邊的另一條友來幫拖一起研究, 又問我是從哪來的, 我說Hong Kong,

之後搞了一陣他才確認我是可以免簽證入境的

由於我是揹著backpack的窮撚沒有寄倉行李,

過了關我就直屌出去找車我去hostel的司機了

Marrakech機場好像是近年才落成的, 都幾新淨, 比我想像中的非洲機場要好多了

在出發前已經收到沙漠團的email說要我在Marrakech機場等他們的司機車我去今晚落腳的Hostel(團費包撚埋的),

原本我是打算在摩洛哥的十天一晚住宿都不book去到才講價的,

為了貪這一程出市區的順風車結果搞到我要求其在網上找了間hostel然後book了一晚,

幸好最後也不是一個錯誤選擇, 在接機處我找到了手持著 “Ando Travel”來接我的摩洛哥司機,

正當我以為他會帶我上車的時候他就要再等埋兩個一起出市區的旅客,

原來是兩個意大利妹, 她們來了就熱情的跟我打招呼,

然後一起上了摩洛哥佬的車, 我坐在車頭, 意大利妹們坐在後面

須知道當時的我還是個初次在歐洲旅行的毒撚,

不懂怎樣去撩鳩意大利妹, 只是跟英文很閪的摩洛哥佬在說話,

唉屌哂了第一個識鬼妹的機會, 不過好在這次十天旅程中還有不少時間給我熱身呢

從Marrakech機場出市區大概只有二十分鐘車程, 其實行都行到出去的,

實不相暪在回程的時候我跟的士佬鬥氣就真的從市中心揹著大背包花了一個小時行去機場, 差點miss了飛機,

公路兩旁都是一些棕櫚樹和其他不會在歐洲見到的植物,

我開始感受到自己身處非洲大陸了

到了hostel前的大街摩洛哥佬就叫我下了車,

意大利妹們還跟我say bye說see you later, enjoy

屌, 我連她們名字都未問呢

摩洛哥佬跟旁邊的阿叔用阿拉伯文說了幾句,

就叫我跟著阿叔去小巷入面的hostel, 還著我不用給他錢,

最後提醒我明早8時準時在街口這個位置上車出發去沙漠團

我揹著大背包, 只得跟著阿叔走入小巷去裡面的Hostel- Riad Massin

小巷入口牆上的塗鴉

諗緊去摩洛哥定埃及好

睇你有興趣睇自然景色定歷史嘢
摩洛哥由大西洋海岸到雪山再到沙漠都有，
埃及我未去過，但應該好多古埃及歴史遺跡睇（eg 金字塔）

阿叔沒有水鳩我, 把我帶到了Riad Massin的門口,

按了門鐘就有個摩洛哥佬出來應門接我入去,

條友個樣雖然略顯粗獷但說話的語氣卻十分施文,

他用帶點中東口音的語氣問我是不是第一次來Marrakech,

我說是, 摩洛哥佬就給我簡單的介紹了一下Marrakech有什麼值得去的地方,

他說現在早上十點還未有得checkin, 叫我放下行李下午回來再拿房

臨走時跟他的一張自拍, 條友還未起身我就嘈鳩醒了他

Riad Massin其實是一間典型摩洛哥民宅改建而成的Hostel,

樓高兩層, 地下的中庭是一個可以hea鳩的common area,

不過早上沒什麼人, 而中庭旁邊和二樓就是不同的房間

中庭上二樓的樓梯

二樓的走廊

意妹

放低了大背包我就當然要把握時間出去玩啦,

摩洛哥佬說行到市中心的大廣場/市集Jemaa el-Fnaa要二十分鐘左右,

不想行的可以坐巴士出去, 但屌我還未換錢身上只有歐羅,

唯有一條友on99的行出去好了

在街上看到一些像是仙人掌的植物, 大概在近沙漠地帶的地方才會有吧,

其實從hostel的小巷出了大街然後沿著馬路一直向南走就到了,

不過初到非洲的我在路上看到乜鳩都在影, 結果行了半個鐘

由於摩洛哥曾經受法國保護, 所以法文是除阿拉伯文外全國通行的官方語言

三月初日間二十度的氣溫好撚舒服

差不多行到Jemaa el-Fnaa的時候看到了一座像是高塔的建築物,

原來是Marrakech最大的古老清真寺Koutobia Mosque,

在摩洛哥這個伊斯蘭國家隨處都是清真寺,

但除了全國最大, Casablanca的Hassan II Mosque可能課金入去外,

其他都是不淮非伊斯蘭教徒進去參觀的

(除非你識背幾句可蘭經文呃鳩門口條友信你是伊斯蘭教徒)

我唯有在門口影了幾張相就算了, 繼續行去Jemaa el-Fnaa

識唔到,

不過好彩之後大膽左

過多兩個街口終於到了Jemaa el-Fnaa,

Jemaa el-Fnaa就是個好撚塊的空地,

有些檔攤也有不少摩洛哥佬在就地擺賣,

最撚奇怪的是竟然有人可以在檔攤和人群中駕車通過Jemaa el-Fnaa,

我原本是想慢慢行下的但身上一蚊摩洛哥錢都冇的我都係換左錢先吧,

摩洛哥的通用貨幣是Moroccan Dirham (MAD), 在外國是換不到的,

大多數遊客都只能帶美金或者歐羅去到當地換

聽之前去過的狗足話Jemaa el-Fnaa旁邊的Hotel Ali可以換錢, 而且個rate是最抵屌的,

剛才hostel的摩洛哥佬也跟我說換錢可以去Hotel Ali,

Hotel Ali 門口有幾條友在排隊換錢, 沒記錯的話那時個rate 是1EUR: 10.9 MAD,

而當時的港紙兌歐羅匯率是1EUR: 11 HKD, 差不多跟MAD一樣

所以個陣在摩洛哥洗錢要計返港紙十分方便

我沒換太多只唱了250EUR, 之後發現原來玩10天唱250EUR也太撚多了

正當我以為一切都十分順利的時候就出事了,

事緣換了錢之後我就想買返張可以上到網的電話卡,

於是就去了Hotel Ali旁邊的一間電話鋪問裡面的摩洛哥佬店員有沒有得賣,

他說有電訊商Méditel的, 100MAD可以十天3G無限上網,

我不虞有咋就課了金, 之後條撚樣幫我入了張卡落部手機度,

但一開, 屌你老味都是上不到網的, 我當然同條撚樣講貨不對辦啦,

之後他搞了一陣還是唔掂, 就拿著我的手機帶我去了旁邊一間在地庫裡的電話工場,

電話工場入面有幾個摩洛哥佬, 他們在用阿拉伯文講了幾句,

另一個摩洛哥佬整了一陣就好像搞掂了,

正當我以為終於搞掂可以上返去的時候, 整機的摩洛哥佬就屈我俾50MAD,

我屌佢老母明明是賣卡的撚樣搞不掂才拎來給你整你而家收鳩我錢?

我回頭一看賣卡的撚樣已不知在哪了, 而工場內幾個摩洛哥佬都好像是兇神惡殺的樣子,

我只得無奈課金, 之後我走回原本買卡的電話鋪打算找條撚樣晦氣但他已經唔撚見左人了

屌課了150MAD買了張在沙漠收不到(識歐洲佬用另一間Maroc Telecom在沙漠收爆格, 但Méditel沒訊號食撚屎)+上不到fb的上網卡,

真心燥

以我在十天摩洛哥的經歷,

不少主動摟鳩你或是yo鳩你的當地人都是貪心想掠鳩你錢的仆街來的,

他們不會明偷明搶但一定會想盡辦法來水鳩你賺鳩你錢

好了還是說回我的旅程吧, 由於只是中午十二點幾Jemaa el-Fnaa沒太多人,

唯有先去附近的景點看看晚一點才回來,

望了望Marrakech的地圖, 我決定先向南走參觀第一個景點Tombeaux Saadiens古墓

途中要穿梭在古城區的大街小巷上, 沒有地圖睇住的話肯撚定會迷路

街上的生果檔, 有蕉有蘋果有柑賣

Marrakech老城區的古城牆

舊城門Bab Agnaou, 好多歐洲遊客在門日影相

老城區內的街道

喵

濕鳩手信

看到前面Kasbah Mosque的宣禮塔就差不多行到Tombeaux Saadiens了,

Tombeaux Saadiens前的大街

在cafe hea鳩的歐洲遊客

簡單的介紹一下Tombeaux Saadiens, 它是十六世紀統治摩洛哥Saadi王朝的王室墓地,

當時的國王Ahmad al-Mansur與他的家人死後就長眠於此

摩洛哥的景點入場費對比歐洲的都真是良心價,

而且不像一些濕鳩國家掠鳩遊客貴價收本地人平價, 真是值得欣賞

事不宜遲, 我課了20MAD就入了去參觀

頹入口

肥D都過唔撚到

終於入到去

Tombeaux Saadiens的室外花園放滿了當時國王的士兵和隨從的墓碑,

一直鐘情於伊斯蘭風格建築的我當然是不停在拍照啦,

大理石上的雕刻, 伊斯蘭書法, 還有瓷磚砌成的馬賽克圖案

古墓的室內建築就是國王及其親人的埋葬之處,

綠色的燈光照射下來加上室內清涼的溫度, 感覺有點陰森

在裡面行行下又來了一班旅行團的歐洲遊客, 不愧是Marrakech其中一個有名的景點

不多介紹了, 大家看圖吧

參觀完Tombeaux Saadiens的我又回到老城區的大街上,

準備前往旁邊的El Badii Palace 遺跡,

好撚香的烤肉

各種香料

蔬菜

剛剛來到摩洛哥的我發現自己走在街上就像是外星人/野生動物一樣,

旁邊的當地人都會用奇異的目光打量我這個黃種人,

反而歐洲遊客走過他們也不會有這種反應

(之後我去了印度和伊朗D當地人也是這樣的, 大概是他們比較少見亞洲人樣吧)

到了El Badii Palace 遺跡的入口, 課了20MAD入場費

El Badii Palace建於16世紀時的Saadi王朝, 由Ahmad al-Mansur下令興建,

但過了百多年Saadi王朝滅亡後它就開始變得破落了,

現在剩下的只是由四面城牆圍著的花園和內裡一些不復存在建築的痕跡,

其實不知太多歷史的話是沒什麼好看的, 不過既然一場來到就課金入來啦

花園好撚大, 通道旁都種滿了樹, 中間有個大水池

喵

不知是藝術品還是科學儀器來的物體

走上城牆可以遠眺Marrakech老城區的景色

從高看El Badii Palace的花園

以往曾是Palace內的室內建築

有點像迷宮

行了半個鐘見沒什麼好看我就收皮出返去了

離開El Badii Palace時見到門口好像有班藝術人在宣傳一個即將舉辦的活動,

我無聊的走了過去跟他們其中的幾個吹了兩句水,

原來他們是一班當地的大學生, 為了籌備這個活動花了不少時間, 還熱情的邀請我一起參加,

不過跟我之後沙漠團的行程相撞, 所以不得不辜負他們的一番好意了

之後我行了去附近的另一個著名景點Bahia Palace,

建於十九世紀的Bahia Palace比El Badii Palace要小得多,

但相對的保存得也較好, 充份的體現出豐富的伊斯蘭和摩洛哥建築特色,

而且已被列入UNESCO的世界文化遺產

值得一提的是Bahia Palace裡面的不少地方和建築都與西班牙南部Granada的Alhambra Palace十分相似,

而我在幾個月前才去了Alhambra Palace(入去要課十幾歐, 而Bahia Palace 的入場費卻只是20MAD, 屌喇星所有在歐洲的景點都好撚貴),

Bahia Palace的門口有不少貓咪懶洋洋的躺在地上

地上種的蘆薈

裡面的花園種了不少植物

建築內部的裝潢十分有伊斯蘭特色

巴打
我10月旅行會先去摩洛哥再去西班牙南部
其中 摩洛哥marrakech, 西班牙granada 都會去
原本都會plan 去granada 個 alhambra palace
Plan 果時都諗緊會唔會同摩洛哥d 波希米亞風格好相似，唔值得俾咁多錢入去睇

你去晒兩個地方
你應為我skip 唔skip alhambra palace 好？
如果唔去alhambra palace, Granada 仲有其他地方推介

Hi巴打,

你去完Marrakech啲景點之後應該會覺得 Alhambra Palace冇乜咁特別

因為Alhambra Palace都係以前北非D穆斯林入侵西班牙個時起嘅宮殿,

其實十幾歐入場費(講緊五年前, 唔知而家有冇加到)又唔係話超貴,

不過反正你都會去摩洛哥睇就有D唔太抵入

btw 我個陣去Granada除左 Alhambra Palace又真係諗唔到有咩特別好睇,

反而附近有個山城Ronda幾靚(都係Andalucia大區裡面), 唔知你會唔會有興趣

我會去ronda 呀
個plan由摩洛哥坐船上西班牙Algeciras
之後租車上ronda ~ granada ~ muralla roja ~ barcellona

咁我決定唔入alhambra palace 了
留d 時間去阿爾拜辛區飲下啤睇日落應該都唔錯

Thanks !!!!

看完Bahia Palace已經下午兩點幾三點了,

我原本打算行返Jemaa el-Fnaa鳩hea 一下再走回hostel 休息一會的,

街上運貨的騾仔

但看到街口有個Dar Si Said 的指示就走了過去看看, 以為是個十分有名的景點

見有嘢看就課金入了去, 結果就中伏了, 入面冇乜人在參觀

Dar Si Said是間傳統的摩洛哥大宅, 而它現在已經改建為一間traditional art museum,

其實入面本身都有幾多嘢看的, 不過我這個對傳統藝術沒什麼興趣的毒撚入了去就覺得有點伏,

唉屌不過課了金都唯有入去鳩行一下喇

我在裡面的時候發現Dar Si Said的花園好撚清涼, 像室內開了冷氣一樣,

位處乾燥的沙漠地帶中午差不多三十度的環境下, 花園真的有降溫的效果

行了一陣覺得好撚無聊的我就走了去直屌Jemaa el-Fnaa了,

又要走過一條又一條的橫街窄巷, 還好大街小巷都有Jemaa el-Fnaa方向的路牌才沒有迷路

一路上跟著指示走, 行了十分鐘終於回到Jemaa el-Fnaa

好像在玩陀螺的摩洛哥佬

在Jemaa el-Fnaa廣場上行走的馬車, 早上的時候已見到在廣場的一側停泊了不少,

不過好像沒什麼人在坐, 擺明就是掠鳩遊客錢的一盤生意, 我這麼窮當然沒錢坐啦

行了大半日的我已經就快渴死了,

在廣場見到有好撚多賣橙汁的檔攤當然馬上狗衝去飲返杯啦,

這就是我接下來噩夢的開始了

一杯鮮榨橙汁只賣4MAD, 我給了錢個摩洛哥佬就向我遞上用玻璃杯裝著的橙色液體,

坦白說橙汁不算很有橙味, 但甜甜的很易入口,

不一會我就整杯飲掉了之後把玻璃杯還給摩洛哥佬

當中我是完全沒有考慮過隻杯是否乾淨和裡面的橙汁有沒有在處理過程中被污染掉的

巴打你自駕遊應該好好玩

摩洛哥連埋西班牙一齊玩實好正，你去開Algeciras會唔去入埋Gibraltar?

我個陣去西葡係Gibraltar玩左半日覺得幾正

下午的Jemaa el-Fnaa明顯比早上多人, 除了賣果汁香料等的檔攤外,

也有不少小販是直接在地上擺攤賣東西的, 其中有幾檔是玩蛇的摩洛哥佬,

我走過的時候他們便向著我招手叫我過去,

不用想都知道他們的用意是掠鳩我錢啦, 再加上條蛇發癲咬鳩我咪gg, 所以一定不了

當然廣場內也聚集了不少表演者在吸引人過來圍觀課金的啦,

我對這些都沒多大興趣, 望了幾眼見差不多時間就回hostel拿房間,

之後休息一會再去買幾天後去Fes的車飛好了

回去時又經過Koutobia Mosque

Mosque的大門

法國國旗在Mosque前面飄揚

其實是有巴士坐回Hostel那邊的, 不過等得嚟又要問搞一大輪還是牛行返去好了

剛剛從床下底找到一些十分值得紀念的垃圾跟大家分享一下

當時被濕鳩摩洛哥佬水了買的傻鳩電話卡,在沙漠收不到訊號+上不到fb的

[更正]前文有誤, 原來在Marrakech入的幾個景點入場費只是10 MAD, 平到震

回到Riad Massin找早上招呼我的摩洛哥佬拿回大背包,

他就帶了我上二樓的四人dorm room, 入面不算很大, 只放了兩張碌架床,

我見四張床都暫時沒人就求其霸了近門口的下格床,

Riad Massin的共用廁所和沖淋浴間比我想像中要乾淨得多,

而且很有特色, 雖然在晚上沖涼的時候熱水好撚慢

在房間內收拾了一會行裝我又落了樓在common area hea鳩了一陣,

不過沒其他人, 我跟摩洛哥佬吹了兩句水就出去買幾天後的車飛了

從地下中庭望上我今晚落腳的房間

從Riad Massin行了5分鐘穿過Marrakech的古城牆,

路過見到有條電線上面吊住D鞋, 唔知做乜鳩

就到了Marrakech其中一個長途巴士總站Gare Routiere Voyageurs,

裡面有摩洛哥最大巴士公司CTM(Compagnie de Transports au Maroc)的售票處,

由於CTM有營運穿梭摩洛哥各大城市和旅遊熱點之間的長途巴士,

所以一般來摩洛哥自由行的遊客都有坐過它的車

我拿出一早已經編排好的行程, 買了幾天後去完沙漠團時要坐的一共三程巴士班次:

1. Marrakech-Fes的過夜大巴,
2. Fes-Chefchaouen
3. Chefchaouen- Rabat

賣飛的摩洛哥佬英文不錯,三程車我一共課了320 MAD

買了車飛當然要走返出市中心行再再搵食醫肚了,

餓了大半天我已經差不多看到什麼都想食了,

(就是因為餓得去掃街乜鳩都食所以之後我中了大伏吃了不少苦頭)

行了二十分鐘去到Jemaa el-Fnaa附近見到有班摩洛哥佬在嘆茶食小食,

結果我就有樣學樣坐下嘆番杯茶食少少嘢再繼續行

小食是中間涂了牛油的煎蛋餅, 其實味道一般般啦, 不過對當時餓到仆街的我來說有嘢食已經好撚正

加埋杯茶才5 MAD埋單, 不過杯茶甜撚到仆街,

在摩洛哥糖好像是唔撚使錢似的, 他們會瘋狂加甜

食了少少嘢見時間尚早我就去了附近好多人聚集的地攤集市逛逛,

安全起見我先把相機收埋了, 不過摩洛哥佬見我是黃種人我行過的時間都會把目光放在我身上上下的打量我,

有的想過來R生意昆鳩我的就會走過來說: “Hello, Konnichiwa! Japan? Korea?”

我通常都會微笑說: “No, thanks.” 然後直行直過

有不少摩洛哥佬都是既貪心又古惑的(尤其是懂說英文那些),

就以我去買生果為例, 路過街邊我見有檔賣柑的就去問價,

賣生果的小販不會說英語, 就用阿拉伯文跟我雞同鴨講,

然後用手指比劃出5 MAD 一公斤的手勢,

但之後有個會說英語的仆街小販自告奮勇走了出來幫忙, 然後跟我說 “Twenty Dirhams one kilogram”

我當然馬上屌牠老母啦想咁撚樣昆鳩我, 最後我俾了5 MAD 個生果小販買了一公斤

由此可見不少想做生意的摩洛哥佬都是極其仆街的想開高幾倍領掠鳩外國人錢

行行下又口痕在街上買了隻烚蛋來食, 1 MAD (可能已經被收貴了)

留名睇相

行到天黑我就索性去找個地方食晚餐好了,

唉屌導致之後中大伏好可能就是因為在這餐禍從口出入,

我走到一條小巷裡見到一大班摩洛哥仔在旁邊坐下食嘢,

而他們手上拿著的食物好像很美味的樣子,

於是我見他們吃得那麼開心就買了一個來食,

沙律中好像有蛋和其他醬料, 賣面有點核突不過味道真的不錯, 盛惠10MAD
(之後睇返相我才見到整包個大叔是連手套都不戴的, 屌呀)

食食下我見旁邊鋪頭在賣烤肉好像幾香,

就叫了幾串烤羊肉, 他們又是用摩洛哥包來夾,

一個包已經飽到仆街, 結果我食不哂個沙律包,

也可能因為這樣的將錯就錯, 輕微地減低了我之後的中伏程度

正！
我都plan緊1同2 點買好
可以照跟巴打係marrakech 買晒先

如果旺季去有啲班次會爆

尤其係Fes來往Chefchuoen呢條線

因為冇火車到得大巴獨市

所以點都係買定先穩陣啲

屌完兩個包的我決定四周圍逛下才返Riad Massin,

畢竟在摩洛哥這個沒什麼夜生活的國度晚上是悶到仆街的, 連酒都好撚難買得到

不知不覺經過白天參觀過的Tombeaux Saadiens古墓外面,

晚上的Marrakech車水馬龍的似乎比起日間要更熱鬧,

特別是Jemaa el-Fnaa, 晚上專來做遊客生意的大排檔全都開了,

廣場中有不少表演者引人來圍觀

在Jemaa el-Fnaa旁邊樓房的二三樓露台都是餐廳來的,

在上面可以邊欣賞晚上熱鬧的Jemaa el-Fnaa夜景邊吃晚飯,

不過這樣的享受對我這個窮撚來說還是想下就好了

行到咁上覺得累累地就索性早點回Riad Massin沖涼睡覺好了明天還要早起去沙漠團

Koutobia Mosque的夜景

Riad Massin的附近的市集在晚上還在營業

Riad Massin的附近的市集在晚上還在營業

回到Riad Massin, 見到同房另一張碌架床的上下格都放了嘢,

之後他們返了來打招味時才知道是一對德國情侶,

慚愧的是我這條傻鳩當年在德國exchange卻成撚日走堂去玩結果德文十分濕鳩

我沖完涼還不是十分眼瞓就落了樓下的common area坐下鳩hea,

旁邊有兩個西班牙妹, 一個荷蘭妹和一個美國肥妹也係度,

美國肥妹在撩人吹水, 嘩屌你老味咁多鬼妹我當然來者不拒啦,

於是大家就在分享一下各自在摩洛哥的所見所聞,

兩個西班牙妹分別是Azu和Ana, 她們年紀應該大我幾年吧,

都是在馬德里的醫院做護士姐姐的, 她們已在摩洛哥玩了一個星期,

明天就要回西班牙去, Azu十分熱情, 我跟她說起我是皇馬的死忠球迷,

她還叫我下次去西班牙睇波時一定要找她呢, 旅程完結後我們還有保持聯絡

荷蘭姐應該比我要大五六年吧, 好像去過不少地方旅行,

她見我和西班牙妹在交換fb時好撚cool的說社交網絡上的朋友不是真的朋友,

之後的一天我們都不約而同參加了沙漠團(不過不是同一團),

但最後竟然十分有緣的在同一個地方再次遇上

美國肥妹Emily說她也是今天早上才到Marrakech, 她是最撚多嘢講的,

肥妹說早上在機場出市區時有個摩洛哥佬開天殺價,

最後她打算徒步行出市中心個摩洛哥佬司機就屈服了, 一路跟著她減價到她上車為止

Riad Massin的摩洛哥佬staff問我們要不要試他的中東水煙Shisha,

Shisha在香港是mk玩意來的, 我只跟著朋友在LKF試過幾次,

不過這次沒有獨立吸咀, 我就唯有將就一下跟西班牙妹你一啖我一啖的大家在吸沒什麼味道的水煙了

我在非洲的第一天就這樣結束了

加速中 靚相之後源源不絕送上

夏天去會熱死, 冬天夜晚就涷到仆街

尤其係如果你會去埋沙漠嘅話

所以四五月或者九月十月去其實最好

我個陣三月頭去帶唔夠厚衫都中左伏

2014年3月11日大概是我人生中最為痛苦無助的時間了,

雖然無驚無險的在 “南方明珠”-北非國家摩洛哥第三大城市馬拉喀什渡過了漫長的一天,

但在翌日的清晨我已感到奶奶地嘢了, 個肚像部洗衣機一樣在不停攪動,

當時的我還未察覺到事情的嚴重性, 還以為只是一般的腸胃敏感以為過一會就會沒事,

整晚都睡得麻麻地的我早上七點幾就起了身, 旁邊碌架床的德國情侶昨晚很夜才回來還在熟睡,

不敢吵醒他們的我就去了旁邊的廁所刷牙洗了臉然後把昨晚一早已經收拾好的大背包拿到樓下鳩hea一陣,

我跟摩洛哥佬staff說我九天後回來Marrakech會再住在Riad Massin的,

到差不多時間就離開hostel到路口等來接我去沙漠團的車了

沙漠團的車算是準時, 8點半左右就來到, 有個摩洛哥佬叫了我上車

西班牙護士姐姐

除左中伏食物外，巴打有冇摩洛哥美食推介

車上一個人都沒有, 我以為會去陸續去接其他的團友上車啦,

誰知原來架車只是載我去一個Marrakech市中心的集合點,

然後又要下車等, 我在那裡見到昨晚在common area吹水的荷蘭姐,

她參加了個兩日一夜的沙漠團, 而我參加的是四日三夜的,

跟她傾了幾句她的車就到了集合點, 於是我就跟她say了 bye(但結果明天又再遇到)

不一會我個團的車也來了叫我上了車出發,

架車是一般的16人越野旅遊車, 只有司機但沒有導遊的,

有對似是歐洲人的情侶跟我一起上車,

之後架車又去了市內其他幾個集合點接埋其餘的團友上了車,

連埋我自己一共12人

近排冇乜點同佢傾偈，搵下佢邀請佢嚟香港玩先

Tagine

Couscous

串燒烤肉

好掛住以上三樣美食

首先簡介一下我這個四日三夜的沙漠團是做乜鳩的,

其實從Marrakech出發的沙漠團主要是去Zagora和Merzouga請兩個摩洛哥接壤阿爾及利亞邊境的撒哈拉沙漠邊陲地帶,

去Merzouga的主要是三日兩夜的團, 兩日一夜的就去Zagora,

而我參加四日三夜沙漠團的行程就是Merzouga+Zagora,

也就是玩完去Zagora玩完兩日一夜再去Merzouga玩個三日兩夜了

剛好找到當年參加Ando Travel沙漠團的leaflet

左邊的是Marrakech地圖, 我在橙色圈住的位置上車

右邊寫了一些漢字, 是我跟一個日本仔團友池田San交流時大家寫的,

到他出場時會再作交代
(已經不記得為何我跟他吹水會說到"吉田麻也"的了, 大概是談到日本有名的球員時提到吧)

我參加的是右上四日三夜的沙漠團

過了4年幾行程還是差不多的, 去一鳩樣的景點

值得一提的是我一早就在網上課了126歐報沙漠團真是on9到暈,

Marrakech的沙漠團每天都不知有幾多團出發, 搞這種團的當地旅行社周街都有,

你走在Jemaa el-Fnaa附近就有一大堆人來問你要不要參加,

如果以後來摩洛哥旅行又想跟沙漠團的狗足大可以來到才慢慢殺價,
(當時我聽團友說4日3夜的沙漠團殺到1000 MAD以下成交, 唉屌當年我就是被劏到一頸血
)

也不用擔心不同旅行社質素參差的問題,

反正你從不同的agent報名最後也可能在同一個團遇上去一樣的景點
(我懷疑所有沙漠團都是同一間大公司辦的, 只是被分配到不同的組別入面)

說回我自己, 12個團友上了車之後,

我坐了在第三排最近車門的窗口位, 坐在我旁邊的是非裔美國妹Lucy(嗱政治政確架左翼人士不要屌柒我),

而其餘同團的還有一對意大利情侶, 做空姐空少的葡萄牙情侶, 兩個德國仔, 兩個智利妹, 一個瑞士佬和一個在英國住的保加利亞佬

這是我在摩洛哥遇上的第一班朋友, 每個人都很nice

由於他們全都是參加兩日一夜去Zagora的沙漠團,

只有我是報了四日三夜去埋Merzouga的,

所以在之後一天跟他們道別時我都覺得一起玩的時間太短了

正評加速

橙汁,極新鮮極好飲,又平,一日飲好撚多杯, 同埋牛油果milkshake都好撚正

樓豬英文好勁?

我私人團果D全部大陸外國留學生,全部富二代

牛油果milkshake
一定要飲多幾杯

感謝支持，努力加速中

橙汁真係抵飲嘅

幾蚊有杯鮮榨嘅冇得輸

我果陣時啲英文ok嘅，係個冇乜華人嘅中歐小鎮住左大半年，大多數熟人都係鬼仔平時多數都係講英文

巴打你去個陣咪識到好多有錢仔有錢女 有興趣想知下班友去旅行咩玩法

四日三夜的撒哈拉之旅正式開始,

其實昨晚睡得不好的我一上車就想倒頭大睡,

不過看見一個又一個的團友都上了車, 我又有點不好意思一條友在抱頭大睡,

坐在我旁邊的是跟我一樣獨個兒來參加沙漠團的Lucy,

她跟昨晚在hostel common area的肥妹Emily 一樣不斷的在撩我吹水,
(大概不少美國Traveler都是這樣的性格吧)

Lucy來自佛羅里達州, 她父母都是從加勒比海國家海地移居到美國的,

她有非洲的血統, 所以在Marrakech的時候摩洛哥人還以為她是塞內加爾或是科特迪瓦人,

今次是她第一次到訪摩洛哥, 為了參加朋友在南部大西洋海岸城市Agadir舉行的婚禮,

所以趁有時間便順道去一去撒哈拉沙漠

跟Lucy傾談時不經不覺車外的景色就變得一片荒涼了,

原本我們已經從Marrakech遠去, 車子慢慢爬上一座又一座的大山,

即將到達海拔二千多米高, 橫跨地中海與撒哈拉沙漠之間阿特拉斯山脈

而我的肚子愈來愈不舒服, 看來昨晚亂食嘢的後遺症也開始出現了

岩岩睇緊j2個節目背遊摩洛哥就見到樓主篇遊記又一次過追埋,留名支持

大概是因為阿特拉斯山脈周邊的氣候較沙漠地區溫和, 而且降雨量更多,
(利申中三之後沒讀過地理, 有錯請指正)

上到差不多高度的時候兩旁的景象就由光禿禿的山峰變成一片綠油油的山谷,

遠方山腰上的村落

雲層開始遮住山頂了

旅遊車到了山腰的一個地方就停下來, 旁邊有間cafe,

司機跟我們說有二十分鐘的coffee time, 把車泊了在路邊就落閘放狗叫我們下車,

同時間還有其他不同沙漠團的人也在cafe中, 看來這間嘢是沙漠團必到的checkpoint

入到café一睇屌你老味一杯咖啡成15 MAD, 你咪好過去搶我梗係唔撚飲啦出去影下相好過,

由於已經到了海拔二千幾米高的地方今天又是陰天沒什麼陽光,

氣溫應該只有十幾度, 唔識死著了短褲的我就涷撚到仆街

唯有一邊欣賞下風景一邊郁下個身好了

影到咁上下我屌唔撚住就返入濕鳩Cafe跟其他團友圍爐取暖吹下水算了

煮摩洛哥地道特色菜Tagine的尖鍋, 旁邊是Marrakech地標Koutobia Mosque的模型裝飾

連綿不盡的山脈

多謝巴打支持

我都有睇佢個節目呀，

Chris Leung真係好型啲地方介紹得好正

我一條毒撚去嘅志在用文字同大家分享下+記錄低啲所見所聞，寫得柒希望大家多多包涵

Hea鳩coffee time完了我們又上返車,

之後在兩個拍照的checkpoint停了車讓我們下車影到飽,

第一個checkpoint就在是山腰的車路旁邊,

站在路邊遠眺下面山谷的而且確有大地在我腳下的感覺

我站在山路邊緣旁的一舊石頭上影相時都步步為營,

萬一不小心跌了落山就gg了

張相out了fo

睇唔撚明的廣告

車路旁的一個彎位竟然有間賣手信的鋪頭, 我覺的好撚熟面口,

之後諗返才醒起黃翠如在有線時代的旅遊節目也來過這裡

而我在出發前也剛好看了這段

呢d辣殺都keep, 你屋企究竟收埋左幾多辣殺

去完第一個checkpoint成班鴨仔又上返車去下一個checkpoint,

行行下發現兩旁的高山又由綠油油變回光禿禿,

到一落車的時候我又中大伏了, 好撚涷加好大風,

抬頭一望才發現遠處山頂還有雪的, 好像已經上到三千多米的山區了,

起碼都要返件羽絨先掂但屌你老味我仲著緊短褲,

個個都落哂車我也唯有頂著頭皮落去行個圈喇

差錯腳跌下去又是會gg的山路

又有賣Souvenir的鋪頭, 賣的不外乎Tagine鍋和瓷器那些

差點涷死上返車取暖,

之後就正式前往真正的第一個景點Ksar of Ait-Ben-Haddou,

大半個小時後, 我們已經穿過了阿特拉斯山脈,

又回到兩旁寸草不生, 一片荒涼的沙漠邊陲地帶

落了車就有個摩洛哥佬走了過來做我們的導遊帶我們進入Ksar of Ait-Ben-Haddou的村落

村口跟裡面有不少餐廳和酒店的牌子, 應該都是做遊客生意的

我們下車時剛好前面也有一團人在下車入村遊覽

新建成的房子, 牆壁都是用泥混合了稻草等物料砌成的

發現一架鮮黃色的老爺車

Ksar of Ait-Ben-Haddou是摩洛哥其中一個最有名的標誌性古跡,

你在google search “Morocco”的話在第一版就已經會看到不少它的照片

它早在1987年已被列為UNESCO的世界文化遺產,

不少知名電影如帝國驕雄, 亞歷山大帝也曾在此取景

這條位處撒哈拉沙漠與Marrakech中間的古村落早在遠古時期已經作為商隊補給站而存在,

但隨著時代的變遷, 現在的Ksar of Ait-Ben-Haddou已經是一條將近沒落的古村,

只有寥寥可數的幾戶在居住, 其他都搬到了河對面新建成的村落

跟著傻鳩導遊穿過新村的小巷, 終於可以親眼看到Ksar of Ait-Ben-Haddou的全貌

我毫不猶豫地叫了Lucy幫我影返張例牌影到此一遊相

我一向儲慣傻鳩地方嘅辣殺

每次一袋, 而家屋企有十幾袋

入古村前要過一條已經將近乾涸的河,

河邊的餐廳

沒有橋的情況下我們只得踩著放在地上的石頭和沙包一步一步的過去,

然後跟著傻鳩導遊入村兜個圈看看有什麼特別,

下面的水道

條友帶了我們入去就講解一下Ksar of Ait-Ben-Haddou以往居民的日常生活呀,

用泥砌成的屋子裡不同的房間呀那些上網都有的資料,

由於他講得太鳩的關係我都沒心機聽, 還是自己四圍影下相探索下,

然後再追回前面的團友不要掉隊就好了

排在牆上的羊角

有個賣畫的藝術家

他的作品

其實個古村好細, 兜個圈不用十五分鐘就行完

在裡面賣手信的摩洛哥佬

有個坐在梯間發呆的阿叔

從古村望回來

古村內的狗

入面還有人在養雞和羊

旁邊的一座小山丘

行到咁上下條友就帶了我們入去一間當地人仍在居住的房子入面,

然後叫我們在地毯上坐下, 有個摩洛哥阿嬸倒茶和派了一舊小食招呼我們

杯茶是一貫的摩洛哥作風甜撚酊盲公都開眼, 我飲了一啖就屌不住了,

那舊小食賣相好撚核突見到都已經唔撚敢放入口

我們坐低在飲茶時傻鳩導遊就馬上變身Sales在介紹當地人編織的地毯和頸巾,

不過講了一大輪我們還是無動於衷沒人想買, 真是哂鳩氣

喵

之後我們就離開古城了, 都差不多到食飯時間,

而沙漠團的團費是唔撚包午餐的, 所以摩洛哥人當然不會放棄這個掠水的大好機會啦,

原來已經體貼的替我們 “安排”了一間在大路旁邊的餐廳,

入面嘢食的價錢當然也是為我們這些遊客度身訂造的, 比一般的餐廳貴成倍
(我馬上想起了好耐之前在大陸跟的不包午餐一天團, 同樣是會帶你去方圓一公里沒其他餐廳的黑店然後逼你就範, 想不到在摩洛哥也會再次遇上)

仆街黑店

坐低看了看餐牌之後我原本是想問共他人會不會出去找其他便宜一點的餐廳,

畢竟一個平常只要20-30MAD的Tagine這裡最平的也要60MAD, 價錢完全不合理,

但團友葡萄牙空少卻說這是遊客地方貴一點也合理, 其他人也完全沒出去找餐廳的意欲,

可能對歐洲人來說100MAD只是10歐不到的小數目, 平時在歐洲出街食個飯都唔止啦,

但對我這個當時還是窮撚大學生來說就是慳得一蚊得一蚊了

唉屌我又怕一條友出左去架車走撚左唔等我咪gg, 所以最後還是屈服了在黑店叫了一個60MAD的雞Tagine

個雞Tagine其實味道是還可以的, 不過我由昨晚開始腸胃已經不太舒服,

再加上休息不夠所以沒什麼胃口, 竟然少有的食不哂,

唉被掠鳩了又浪費了食物, 真是濕鳩的一個午餐

Tagine尖鍋燉肉是摩洛哥最有名的菜式, 通常是配以摩洛哥包一起食的

食完飯在吹水時葡萄牙空少說他跟身旁的女朋友都是在歐洲最大的廉航 “Ryanair”工作的,
(我在歐洲的時候也坐過幾次, 的確好撚平不過捉hand carry行李過size捉得好緊)

他說在飛機降落時總有些傻鳩乘客喜歡在飛機還未停定就除下安全帶去然後站起來拿放在上面的行李,

空少說: 你咁心急, 唔通我而家打開機倉門俾你跳落去咩, 咪又係要等埋其他乘客先出得去, 叫極佢地“Sit Down”都係咁!

聽到這裡, 我就想起了在亞洲的航班也經常出現類似的情況, 而當中那些傻鳩乘客來自哪個強國相信已經呼之欲出了

食完飯就上返車前往Zagora準備今晚在沙漠過夜,

但我食撚完午餐之後腸胃的情況不但沒有好轉, 還變得更惡劣,

上了車不一會就好撚急屎, 但車外兩旁都是一望無際的一片荒漠,

就算跟司機說要停下給我開大都不知在哪裡解決好,

結果我艱辛的忍屎忍了個幾鐘終於等到一個休息站,

其他團友下車去買咖啡飲時我就第一時間狗衝到廁所解決,

不過一痾出來我就感覺到今次奶嘢了, 因為痾出來的是近乎液體狀的爛屎來的

結果上返車一陣又肚痛想再去廁所, 屌仲有成晚流流長唯有夾硬頂住先啦

休息站

有摩洛哥佬在賣當地特產, 但睇個樣就不了

捱過一段車程後終於到了Zagora了,

我們要把行李都放在車上然後去騎駱駝入沙漠,

反正我都已經預撚左今晚沒得沖涼, 所以心諗也沒什麼要從大背包中拿出來的,

結果就著住短褲在沙漠過了一晚差點涷撚死,

不幸中之大幸的是我在路邊的士多買了支水放在隨身的背包內,

這樣在晚上才不致痾到脫水

走了一段短路程就看到拉駱駝的摩洛哥佬拖著一堆駱駝來接我們了,

一隻又一隻由繩縛住的駱駝全都是單峰的,

我坐上駝峰, 然後駱駝人拍拍駱駝再”Chu!Chu!”的叫了兩聲牠就站起來了

這是我人生中第一次騎駱駝,

坦白說其實沒什麼特別, 就是騎的時候屎眼好撚痛,

我們分成三組, 三個駱駝人分別拉著我們坐著的駱駝

同團的保加利亞佬騎了半個鐘就頂唔撚住說: “My ass is going to explode!”,

然後叫駱駝人放他落來自己行路, 笑撚死

除此之外其實騎在上面搖下搖下的都不是十分舒服, 好在有駝鞍上的扶手可以抓住才不會跌下來,

當時正值日落時分, 我們在沙漠邊陲小鎮Zagora出發騎了大約45分鐘,

終於進入了撒哈拉沙漠的營地

Lucy在我後面

以前我就買左塊細既地毯

夏天去有個山谷D河水係冰凍

巴打你買左幾錢? 是咪殺左好耐價

山谷係呢個?

買左~HK$ 500

唔太記得個山谷, 係呢個呱

菊花差點爆開的我從駱駝上下來,

眼前的營地共有四個大帳篷, 其中一個是吃晚餐的地方, 兩個是今晚睡覺的帳篷,

還有一個是廁所來的,

我們先入了睡覺的帳篷放下行裝, 帳篷內是裝了電燈的,

地上鋪滿了床墊, 看來今晚睡的地方還可以接受

之後我們一大班人就去了吃晚餐的帳篷等開飯,

有個穿著傳統柏柏爾人服飾的摩洛哥佬在開飯前就來沖茶給我們飲

食飯的傻鳩碗是強國製造

HKD500抵喎
手織嘅我見佢地開價幾百蚊美金

飲完茶就準備開飯了,

沙漠團的團費是包埋晚餐的, 所以不用擔心像食午餐一樣被掠鳩的問題,

但好不好食就另計啦不要抱太大期望,

結果摩洛哥佬一拿出來, 又是雞Tagine配摩洛哥包,

而且是一大盆一起share來食的, 不過比下晝個餐好的是有湯飲

但其實我自從午餐冇乜點食下畫坐車途中又肚痾之後已經好撚唔舒服零食慾,

所以完全沒有食Tagine, 只飲了兩啖味道有點淡的菜湯和咬了兩口包,

坐我旁邊的葡萄牙妹和Lucy都問我點解唔食嘢,

我唯有推說是午餐食得大飽沒什麼胃口罷了

他們食完嘢以為冇咩嘢做吹陣水就回帳篷瞓覺啦(前提是唔肚痾瞓到),

誰知原來還有餘興節目的, 幾個摩洛哥佬拿了非洲鼓出來,

然後又打鼓又唱歌好撚high, Lucy還企了起身跟著節奏在郁身郁勢,

痾到死下死下又嘔了幾次的我就沒這個興致了,

拿非洲鼓出來打了幾下扮下嘢就算, 只想早點瞓覺休息一下

唔撚識攝影的我帶了支腳架來打算在沙漠試下影星,

雖然好撚唔舒服不停肚痾但在民族歌舞演出完左後試下玩,

影了幾張柒相, 各位攝影大師巴打請高抬貴手不要瘋狂恥笑

德國仔和瑞士佬見我在影又走了過來睇下我在玩乜鳩叫我幫他們影返張

其實在沙漠過夜是可以洗澡的, 摩洛哥佬跟我們說要去沖涼就跟他說,

行十分鐘就去沖涼的地方, 不過既然我們來得這裡就唔撚會沖啦

上吐下瀉的我影了幾張相後, 見沙漠晚上又涷又大風就躝回帳篷瞓覺了,

臨瞓前本想拿出平安藥包啪返幾粒止痌止嘔藥的,

不過一打開我就屌了出聲, 原來腸胃藥那包放了在dorm沒帶

摸摸自己的頭好像有點發燒, 唯有食粒Panadol屌住先,

心諗今次真的仆街了, 每隔半個鐘就去一次廁所在痾水

連廁所卷廁紙都被我用撚哂了

不幸中之大幸是個廁所跟我睡的帳篷隔得近

哇屌

最後一張個鬼佬個身半透明嘅

近鏡

set左十幾秒長曝光佢影影下就走鳩左，搞到好似靈異照片咁

係咁貼黑妹

都係鬼妹嚟啫

仲要更熱情

樓主好犀利,肚痛忍屎可以忍個幾鐘,比著我已經賴左出黎

冇幾粒鐘咁耐嘅不過一粒鐘一定有

所以一到休息站即刻就狗衝左去廁所,

不過坐緊係架旅遊車度就算好撚急都冇辦法,

條公路兩邊都係荒漠, 唔通叫司機停俾你係路邊就地解決咩, 咪唯有死忍

我係唔忍得屎果d人,如果真係好似你咁既情況,我都唔知點算好

咁你去D落後地方食嘢真係要小心D,

btw個度有D廁所都真係去唔過, 除非你忍受到係屎上面痾屎

我寧願係屎上面柯屎都唔想賴屎 ,唔好講屎啦,樓主快d出文啦

話說我當晚的處境就跟此po開首的描述一樣,

整晚上吐下瀉又痾又嘔發燒加差點脫水又沒帶任何腸胃藥只啪了一粒Panadol,

其實個感覺不只是肉體上的折磨, 還有精神上的無助

因為怕家人擔心我沒有告訴他們我來了非洲旅行,

萬一出了事還真不知道怎麼辦, 而且這只是我行程的起始,

我的摩洛哥可能真的要提早結束了, 想想下就覺得恐怖

到凌晨四五點時肚痾情況好像有點改善了,

不過肚子還是十分不舒服, 最後整晚都沒有睡過在onon99的等天光

而家加速

瞓唔撚到又費事嘈醒旁邊其他團友的我六點幾就走了出去影下相,

之後去了旁邊昨晚吃晚餐的帳篷坐下,

被水鳩了買的垃圾SIM卡在沙漠沒有訊號想上網睇下腹瀉可以點做買咩藥食好都唔得,

之後在英國生活的保加利亞佬又是早起身入了來跟我吹水,

他問我為什麼昨晚走來走去不停出入帳篷,

我就說我食錯嘢痾撚到仆街所以不停去廁所又沒帶腸胃藥,

他說在英國帶了止痾藥來問我要不要試一下,

條友還忠告我隻藥好撚勁叫我食一兩粒止撚左痾就不要再食了

唉屌我乜撚藥都沒有為了止痾點都要試下啦都,

於是保加利亞佬給了我一整排十幾粒的止痾藥,

我立馬啪了兩粒果然很快就見效, 不過代價是之後便秘了一星期

昨天騎過來的駱駝群

地下一粒粒黑色的全都是駱駝屎來的

巴打果個CAMP隔離係咪已經望到馬路

日出之後其他團友都陸續起身過來找早餐食了,

差不多時候摩洛哥佬就拿了盆似是昨晚食剩的摩洛哥包過來,

咁撚樣的早餐真是好撚頹不過我就沒所謂啦還是沒什麼胃口,

求其咬了少少就算了, 回帳篷收拾好行裝就準備離開營地

保加利亞佬與摩洛哥佬

大家都準備又騎駱駝離開Zagora的撒哈拉沙漠了

左邊是瑞士佬和保加利亞佬, 右邊是兩個德國仔

摩洛哥佬替Lucy在紮頭巾

企係沙丘度會望到條路同後面D建築物

Zagora真係麻麻地, 冇乜沙漠露營feel

其實9成都係呢類CAMP,我私人都係隔離見撚到馬路

騎駱駝只係由另一條馬路兜遠D去馬路另一頭

因為我回程唔撚想再騎,好撚累,叫車行李既車車埋我出去,唔駛$,好撚快到左, 一出就馬路

btw, D包好撚污糟喔,擺勁耐又多昆蟲掂過,第一日後就無食,最大問題係又硬又難食

其實啲camp都係俾遊客體驗下騎駱駝係沙漠過夜

可能真係要自己帶tent再揸車去入啲個part嘅沙漠露營先冇咁鳩流

我都覺摩洛哥包好垃圾，不過我個陣冇錢，有幾餐都係自己買包（冇記錯2 MAD一個），再買啲蔬菜夾住嚟食

街邊賣D包

有時咁就一餐, 鬼叫我窮

lm 想去

d街邊麵包好似乾蘇餅,邊樣好食d?

好撚乾, 唔送湯根本食唔到, 天氣已經又熱又乾

由於昨晚已經騎過一次所以今早再騎屎忽沒有痛到爆的感覺,

但還是不太好受, 騎了半粒鐘就到了公路旁邊架車已經在等我們

保加利亞佬

德國仔

已經見撚到條路了

跟在沙漠招呼我們的摩洛哥佬道別之後就上了車

首先車了去一個有廁所的建築物讓我們梳洗一下,

好像是已故的前任摩洛哥國王

之後兩粒鐘的車程昨晚沒怎睡的我都在瞓覺,

可能瞓得太爽張大個口, 坐我旁邊的Lucy見我睡相太難看之後問我有沒有事

不經不覺就到了小鎮Quarzazate, 車子停在市中心一條大路旁的Cinema Museum旁邊,

司機說給其他團友有一個小時的參觀時間, 他們夠鐘就會上車返Marrakech完結沙漠之旅,

而唯一參加四日三夜沙漠團的我之後就要在門口等另一架來接我的車,

所以Quarzazate就成為我跟他們分別的地方了

說回個Cinema Museum, 課了15 MAD買飛入去參觀, 但其實根本沒有什麼值得看的地方,

簡單來說就是放了一大堆拍古裝電影的道具和幾個佈置好的電影廠景,

唉屌不過其他團友個個都入我唯有跟埋一齊喇

好假的馬

個museum伏伏地, 不入也罷慳返15 MAD飲杯咖啡好過

睇撚完個傻鳩Cinema Museum跟他們逐一道別的時候,

意大利妹忽然問我其實認不認得她跟她的意大利佬男友, 我說不記得,

她就說前天(我剛到摩洛哥那天)在Marrakech的Koutobia Mosque前我叫過他們幫我影相的,

當時意大利佬幫我影完之後我還幫返他們影了合照,

所以說當時來摩洛哥旅行的人不算太多, 兜兜轉轉大家又會再碰上

目送他們遠去的確有種說不出的失落感, 雖然只是相處了一天半的朋友,

大家背景文化都不一樣, 彼此只是漫長人生旅途上的來去匆匆過客,

但有些回憶卻是不會輕易逝去的, 當天的情景直到四年半後的今日在我腦海裡還是歷歷在目

好了說完好撚扮嘢的廢話, 旅程還要繼續, 又淨返我一個on99的在等來接我的車,

等車途中又遇上在Marrakech Hostel認識的荷蘭姐, 於是找了她影張相

旁邊有幾個好像也是在等車的鬼佬鬼妹, 問起才知道原來是德國人來的,

跟我一樣也是參加了四日三夜的沙漠團, 所以待會應該會一起上車,

這一男三女其實是兩Pair人來的, 都是昨天才遇上,

Leander和Paula是一對情侶, Maria跟Claudia是兩個一起來玩的女仔,

左起: Paula, Leander, 小弟, Maria, Claudia

他們都是大學生來的, 我當時也在德國的大學exchange,

所以大家一傾落就十分投契, 他們四個就順理成章地是我在第二個沙漠團中最熟的朋友了

摩洛哥正架， 極力推薦

我覺得乾蘇餅好食啲，起碼陣味幾正

摩洛哥包真係齋面包未

Agger

而家諗返都唔明我點解會果陣捱到幾日啲閪面包

可能三月中天氣唔算太熱啩

聽他們說架車有撚排都未到,

所以我一於跟他們一樣把大背包寄存了在Cinema Museum然後去附近的Ouarzazate市中心鳩行一下,

街邊的公園

Leander看了地圖就帶路, 行了十五分鐘左右就到了一個大廣場Place Al-Mouahidine,

廣場旁邊的鋪頭, 樓上有不少酒店

賣Tagine鍋的

我們在一間Café前坐底, 我叫了杯咖啡, 雖然已經止了痾但還是沒什麼胃口不太想食嘢住

嘆住咖啡跟剛認識的朋友吹水了解一下對方都幾撚過癮的,

可惜我在德國住了大半年德文還是鳩得很,

有時說不明白或是不懂說都要講返英文, 講講下反而要他們就返我講英文

Maria跟Claudia玩完摩洛哥之後會再租車上西班牙繼續自駕玩,

她們倆一路上都在找可以用德國提款卡拿到錢的atm,

可惜找了幾部還是找不到

在廣場旁的士多買了支水才回去, 5 MAD

見已經差不多時間就返去等上車, 不一會就有架比之前個架大一點的越野旅行車來到,

司機是個肥肥地的摩洛哥佬, 車上載了好撚多人,

應該都是今天早上在Marrakech出發參加三日兩夜沙漠團去Merzouga的,

剛好有五個位給我們上車, 但跟Leander和Maria他們就要分開坐了,

我坐了在車頭第一排三座位最邊的位置,

旁邊坐了兩個阿嬸, 他們用英文溝通, 聽口音其中一個是英國人來的,

架車又從Quarzazate回到兩旁都是荒漠的公路,

外面在落狗屎, 但落落下竟然在出彩虹,

車上的人看見都紛紛拿出手機在影, 我坐在車頭的當然也不例外啦,

旁邊的英國大嬸就索性問司機可否停在路旁讓我們下車影,

落車影當然更爽啦, 還要是雙彩虹來的,

不過雨還在所以大家影了幾張都上返車了,

過了大半個鐘的車程好像到了其中一個checkpoint,

又是Koutobia Mosque的陶瓷紀念品

我也出去鳩行一下, 順便觀察一下同車的有什麼其他人,

發現這班二十人中除了我之外還有四個都是黃種人來的,

有三個應該是日本仔, 還有一個看打扮和行為都似是強國人,

其他全撚部都是歐洲人

個checkpoint對面有個小山丘, 上面有幾舊好撚巨型的岩石,

我跟著Maria她們走了上去, 其實沒什麼好看,

山丘上面的商店, 那時的外語招牌有日文但是沒有中文的, 現在咁多強國人去大概已經改掉了

望返落去

岩石間的狹縫, 還好我不是太肥還過到去

巨型岩石上面居然有港鐵logo

不過可以在高處遠眺一下附近村落的樣子,

都是泥黃色的房子

影了一陣相又返上車去下一個地方和今晚落腳的酒店了

今天返酒店前最後一個去的Checkpoint是可以望到Dades Gorges河谷的一個影相位,

我下了車看見旁邊山上岩石的形狀好撚奇怪,

像是好多碌鳩疊在一起似的, 岩石下面有條河,

河的兩旁都種滿了樹, 有點似一大堆一鳩毛

我再往另一邊向下望, 河谷中間的盆地全是農田來的,

想不到奇型怪狀的岩石高山中間竟然有田野和河流,

令人有種進入了世外桃園的感覺

完了今天的最後一個checkpoint我們就去到附近的一間兩星級酒店,

也是我們今晚吃晚餐和落腳的地方,

這時候我就遇上一個難題了, 因為房都是兩個人一間的,

而Leander跟Maria她們兩Pair人都沒可能跟我夾房啦,

那我不就要跟一個不認識的人夾房了嗎?

幸好那三個日本仔中有個也是要找人起夾的, 他就是池田San, 也是我果晚的roommate
(實在太好, 起初幾驚冇人夾要跟個強國大叔夾)

巴打, CHEF 定 Tagine 留兩天好?
我9月尾去MOROCCO 留11天, 跟手買左機票十月頭由Tagine 飛去馬德里.
仲PLAN 緊行程.

Tangier我未去過，不過個度應該點都多嘢睇過鎮仔Chefchuoen啦，我係Chefchuoen玩左大半日已經覺得悶悶地，所以留一晚應該夠哂

btw, 你去開Tangier可以去埋附近嘅Asilah嚟個day trip， 好似坐火車半粒鐘就到

池田San剛剛在京都大學(好像是跟東京大學齊名的日本Top2名校)畢業,

在收到一間鋼鐵公司的 job offer後一條友來了歐洲gradtrip, 由法國一路玩到落摩洛哥,

而原來同團的幾個日本仔他也是剛剛才認識的,

池田San英文麻麻地, 有時可能連一句原整的英文句子都說不出,

但他已經在歐洲玩了大半個月, 還告訴我唯一一次被騙是在法國被黑人呃鳩了五十歐,

其他一切都十分順利, 玩完摩洛哥就準備回日本開始上班族的生活了, 所以我真心覺得他好撚勁

雖然間嘢只是兩星酒店, 但這已經是我整個旅程中住得最好的一個地方了,

要知道我除了第一晚的hostel外是沒book任何住宿的,

全部都是去到當地才找的, 目標是要講價講到100 MAD左右

在房入面放下行李打算落去食晚餐之際忽然沒了燈,

我們當然馬上落樓看看發生什麼事啦,

落了去酒店老闆就算因為今天下午落雨導致這區附近都停了電,

他說這在摩洛哥山區地方經常會發生, 所以不用擔心, 但他也不知道什麼時候會修好

我心諗屌, 今晚都不知點叉相機同電話了, 聽晚還要在沙漠過夜呢

雖然沒電, 但晚餐還是要食的, 我和池田San走了上餐廳,

包埋的晚餐是couscous, 一種好細粒的摩洛哥小米/麥粉,

它蒸好後上面放了一些蔬菜,

這餐有湯又有燉好的雞肉, 飯後還有生果, 算是不錯的一餐了

由於我昨晚痾撚到仆街下午又什麼都沒食, 今餐胃口終於好點吃多了一些

又是一大盆六條友一起share 的, 我見Leander跟Maria她們已經坐了在一起,

就走了過去跟他們一起坐, 順便向他們互相介紹一下池回San

由於停了電沒燈, 我們整餐都是在枱面點著蠟燭照明的,

吃著燭光晚餐, 好撚浪漫

巴打，有行程想問，可留tg？

我之前去摩洛哥去左成個月無乜野wo，d 野食味道又ok，當地價錢又ok ，皮野又靚，btw 我上年去印度hea 左半個月都身體健康 屙都無屙過

我到post 番張摩洛哥相先

巴打你D相好靚! 去摩洛哥一個月是咪差唔多周圍都玩過哂?

我都有D後悔冇上Jemaa el-Fnaa旁邊餐廳的啲露台影相, 果時覺得太貴冇上去食嘢

btw我去完摩洛哥之後一年都去左印度, 不過打哂針先去, 可能係摩洛哥中左伏之後免左疫,

係街邊瘋狂食嘢飲嘢都冇事, 唯一嘅腸胃問題反而係便秘

印度我都係周街飲飲食食身體健康，而且果到d 奶昔出奇的好味

我個陣去Jaipur同Varanasi都有飲呀, 大熱天時飲返杯凍嘢真係爽死

$25買枝汽水可以由朝坐到收到
間野個位係240度睇晒個廣場
叫glacier cafe?

咁正

點解我果時搵唔到

火車你第一日落車都要搭女車出返去市區，就買定第二日去Marrakech 火車，強烈建議買一等座同屙埋尿先好上，屌你老味個廁所世界級，難怪我問摩洛哥仔廁所時佢地笑到仆街，一開門屎血嘔吐物乜撚都有，諗起都作嘔，應該全日無洗，ctm娘上買唔到，唔受外國卡，只能上magenwo買定，其實去到Marrakech 買就得，提前成個星期實有票

我當時都係跟luxury,6 個人，我拼另外2+2，$200，最後果日去到fes 6點左右，食個飯都完。
強烈建議跟我行程，需要fes成埋騙局，點都有企圖呃$，我老婆都好撚憎fes.比傻佬追打 ，但事後都好喜歡，大地道，完全感受到fes,留一日full day啦，係城入面隨意走，好正好亂好local ,唔好理人就得，唔會搶，黃昏上後山睇日落，真正留fes都係一日

第二日一早CTM 去chefchaouen ,2日1夜夠晒架啦，fes完全顛覆左我對騙子新概念 ，但我好享受
巴打可以拉上去睇返我有建議餐廳食，

4年前去個時冇得上網買定ctm巴士票, 而家唔清楚了

去到marrakech市中心嘅車站就有得賣(見下面location),

來往chef嘅巴士飛最好買定先, 我個陣淡季去都好多人差唔多坐滿

btw我想睇馬丘比丘同玻利維亞遊記呀

有個老死都想一齊去南美, 不過可能要遲幾年先,

以前有時間冇錢, 而家叫有少少錢但冇時間

食飽飯又停了電我覺得無聊就落落樓下看看是什麼環境,

看到酒店的老闆攤在梳化上就走了過去跟他傾下偈,

原來間嘢是家族生意來的, 他屋企就在附近開十五分鐘車就到

老闆知道我一條友來摩洛哥還感到十分驚訝,

我不知道香港在哪我又花了一番唇舌跟他講一下香港的歷史,

我叫他估下我幾多歲, 他竟然以為我只得十七八歲,

他知我已經廿一歲之後就問我來到有沒有屌摩洛哥妹, 說摩洛哥女仔都好正,

我說不了, 還是鐘意鬼妹多啲

之後上了去找Maria跟Claudia吹了陣水,

原來她們倆現在都在西班牙參加Erasmus exchange program(歐盟各國間的大學交換生計劃),

而下個學期就會回到德國各自的大學了, Claudia 的大學在南部城市Ulm,

跟我身處的小鎮不算太遠, 而Maria就在東部近首都柏林的城市Leipzig讀書,

可惜我回德國之後都沒時間過去找她們

由於昨晚差不多沒睡過, 今晚還是早點瞓好了,

回到房見到池田San在床頭點了蠟燭照明,

我攤在床上不知不覺就睡著了, 山區地方入夜後就好撚涷,

蓋了一張被不夠暖半夜涷醒了趕緊加多張氈才屌得住

2014年3月14日 日落撒哈拉

七點幾我就起了身, 想不到旁邊的池田San比我更早起,

出去露台看看原來酒店對面有一座好撚高的大山

池田San還告訴我已經有返電了, 我當然即刻拿出相機電話來叉電啦,

然後沖返個靚涼收拾好大背包就落去食早餐了

摩洛哥的早餐我食了兩天都已經預撚左是濕濕鳩鳩的,

不過還好今朝在酒店食的除了面包外還有果汁跟煎餅, 比想像中好太多

咬了幾啖面包飲了好撚多果汁後就上車繼續個旅程了

今天下午會去Merzouga的撒哈拉沙漠, 然後晚上又在沙漠營地裡過夜,

這可是我在整個摩洛哥之旅最期待的一站

望著藍天上的白雲, 相比昨天下午在路上雨下過不停, 天氣似乎十分不錯

坐了大半個鐘的車我們就到了沙漠中的一個綠州小鎮Tinghir,

在一片田野旁邊下了車就有個穿著傳統服飾的摩洛哥佬guide過來帶我們介紹一下這個地方,

萬里無雲的天空

後面有雪山

條友在指手劃腳的向我們介紹周圍的環境, 然後用旁邊的一條稻草摺了隻草蜢來送了給個鬼婆,

我們跟著他在田野走了一段路之後就入了一些古老建築群的內街中,

在窄巷中轉了幾個彎後就入了其中一幢建築入面的二樓,

入到去叫我們坐下, 然後有個摩洛哥佬在倒茶招呼我們,

屌喇星, 我已經估撚到是什麼一回事了,

果然老師又中, 跟在Ksar of Ait-Ben-Haddou時一樣又是購物導賞時間

摩洛哥佬在介紹旁邊兩個摩洛哥女人織出來的地毯,

杯茶又是甜撚到仆街

還在地上鋪了一些製成品給我們看看, 不過最後還不是沒人買, 哂鳩氣啦

聽完他的hardsell介紹我們又落樓下上返車去下一個checkpoint了,

街邊有間醫院

下一架checkpoint是個在山上公路的旁邊, 那裡可以俯瞰在兩旁峽谷間的一片綠州,

個景的確是幾壯觀的, 兩旁都是光禿禿的岩石大山中間卻種滿了植物,

兩條傻鳩舉起三隻手指影相唔知做乜鳩

我跟摩洛哥佬guide影了張合照他就問我可否給他一點tips,

免為其難我就在褲袋入面拿了5 MAD散銀給他

之後我們就繼續向Todra Gorge峽谷進發, 差不多到落了車我們就向著峽谷的方向邊走邊看,

我們坐的越野四驅旅遊車

峽谷入口有人在擺檔賣嘢

Todra Gorge位處二千多米高的高原地帶, 旁邊的棕色岩石最高有成三百多米,

而峽谷中間通道的寬度卻只有幾十米, 至於個地貌是怎樣形成我就不知道了,
(再利申一次唔撚識地理所以也不會班門弄斧)

跟Leander在峽谷中合照

旁邊的人在公路上行的時候我跳了落去旁邊已經乾撚左的河床上行走,

之後Maria也跳了落來,

有個摩洛哥阿叔拖住隻騾仔在問人要不要騎, 好像真的有人課了金去騎騾和影相

峽谷旁邊的一些客棧

巴打飲茶先冇比人問sugar or without sugar 咩

巴打，可tg？

冇

佢遞俾我個陣已經落左好多，

有時啲杯邊仲有幾粒

唔明啲摩洛哥人身體咩構造可以飲到咁甜

行到咁撚上下我們就原車折返去附近已經 “安排”好的餐廳食飯了,

不用多說, 這間嘢也是貴到仆街來掠鳩我們這些跟團傻鳩的,

但因為我肚餓到仆街的關係就唯有忍痛叫了一個50 MAD的Egg Tagine,

我起初還心諗屌你老味除了肉之外連蛋都可以整做Tagine咁有趣,

送到來一看原來是上面有幾粒檻欖, 加了摩洛哥香料的蒸蛋來的,

雖然食落味道還可以啦, 但咁樣就掠我50 MAD真的賺撚死間黑店, 認真貴夾唔飽

食食下嘢看見地下旁邊有隻烏龜, 有人掉了塊生菜去餵牠,

隻烏龜就爬向塊生菜度咬, 旁邊有隻黑貓在望住, 成個場景好撚古怪

唉屌中了伏, 就當是在峽谷中的露天花園餐廳食嘢俾貴D吧

下午上返車終於要出發到最期待的行程-Merzouga的撒哈拉沙漠了,

不過到那邊的車程要成三粒鐘, 還是先抖陣吧,

剛好聽到坐我旁邊的英國大嬸跟她的葡萄牙大嬸朋友吹水提到她之前住在葡萄牙的Madeira島,

那裡可是我偶像球王丙朗的老家, 我當然馬上搭訕問一下她認不認識丙朗啦,

她說在丙朗小時候她就已經認識他們一家人了, 自己以前是有踢當地女足的,

而丙朗的死鬼老豆當時是球隊的職員之一,

而葡萄牙大嬸現在已經移居到英國的白禮頓, 所以跟同樣住在那裡的英國大嬸一起來摩洛哥玩

一路上車外的風景由一片荒漠到看到遠處有堆金黃色的沙丘,

看來撒哈拉沙漠離我們愈來愈近了

差不多到架車就在油站停下,

摩洛哥佬司機說我們今晚要在沙漠過夜, 有什麼就在油站旁的士多買定好了,

我估今晚應該沒得刷牙的啦, 就買了排香口膠, 盛惠5 MAD

Claudia過了來找我, 說她們的提款卡在摩洛哥的atm 拎不到錢,

因為她們還未付清沙漠團的團費, 問我可不可以借1000 MAD,

幾天後一回到歐洲就會過返數到我的戶口

我二話不說就答應了, 馬上從腰包中掏了1000 MAD給她

在旅途上總會遇上不似預期的事, 旁人的一個舉手之勞可能已是一個大大的幫忙,

就以我為例, 要不是保加利亞佬給了我一排止痾藥我可能就要提早終結個旅程了

於我而言, 有時候好人好事在自己能力範圍內的情況下是不怕做的,

而我亦信任Maria跟Claudia她們兩個跟我只認識了一天的朋友,

最後她們也沒有走我數, 幾天後一回到西班牙就過返數到我在德國的銀行戶口了

想問下樓主, 基本上有摩洛哥佬行埋黎係咪唔理佢就得?
由其是佢地會埋黎撩女仔?
睇過其他blog, 兩三個女仔去都唔大問題, 摩洛哥佬只係出口唔會出手.
佢地話可能係教義問題, 摩洛哥佬唔會明搶, 至多會昆下你錢.

我都知去旅行社基本個人安全要留意既, 但睇comment 好似比我去利馬, 秘魯果d 多昆錢陷阱.

佢地會諗辦法呃錢，但搶同偷就應該少見嘅

係街邊搵食嘅傻鳩最多都係撩下你/煩住你，唔理佢地/直行直過就得

巴打你去完南美覺唔覺得個邊似落後版西葡？

終於到Merzouga了, 我們一下車就在一家像是城堡的沙漠酒店中放下大件的行李,

沙漠酒店入面還有泳池的,

原來間嘢就在沙漠的邊緣, 前面就是一個個黃色的沙丘

看到一大堆駱駝在旁邊就知道又要騎駱駝去沙漠營地啦,

我今次揀了一隻白毛靚靚仔仔的駱駝來騎,

在我前面的大陸佬遞了部相機過來叫我幫他影相,

一拿上手看, 嘩屌是奶架來的, 強國人果然財大氣粗買相機送技術

由於之前已經騎了兩次駱駝所有已經不覺得有什麼特別的地方,

都是駱峰隊住個屎眼有點不舒服, 而搖下搖下的有點像是在玩騎馬機

在前面領駝人的引領下從快就走了入沙漠地帶,

在沙漠的地上經常會看到黑色一粒粒的駱駝屎,

我留意到牠們都是一路行一路痾的, 我心諗如果這些在沙上的駱駝屎不能自動分解的話,

那幾年是豈不是整部分沙漠的佈滿了駱駝屎?單是諗下已經覺得好撚恐怖

玩手機中的Leander和後面的Paula

在遠方的天空看到陽光穿透雲層的“耶穌光”現象

一開始騎的時候地上淡黃色的沙好像沒什麼特別,

但差不多開始日落, 當陽光逐漸照射在沙堆上的時候就出現一種截然不同的景況了,

地上的沙變成金黃色, 與淺藍色的天空成了一個強烈的對比

看著一望無際的沙丘和上面一隻隻的駱駝倒映,

我真的感受到自己就像置身於一千零一夜的時光之旅當中

走到一個沙丘前面我們就從駱駝上下來了,

然後幾經辛苦爬了上去, 剛好Claudia跟Maria也在旁邊,

我們就一起望向西方, 看著美麗的夕陽如何在遠處的沙丘中除除的落下,

夕陽無限好, 更好的是可以在撒哈拉沙漠的跟朋友們一起欣賞這漂亮的景觀

夕陽西下, 日落後的沙漠溫度急降而且開始起風了,

我們趕緊走到沙丘另一邊的營地去,

原本我想從沙丘頂滑下去的, 但又怕成身都是沙今晚又沒得沖涼咪gg,

結果快步跑落去還是整到成對鞋都入沙, dun了幾天裡面還有, 屌

摩洛哥佬把駱駝拖到營地附近

營地旁的地下到處都是駱駝屎

我們先入了今晚瞓覺的帳篷擺低嘢, 見差不多時間就入了餐廳的帳篷等開飯

樓主打字的語氣真係好撚趣呢

之前出啲遊記都係書面語為主再加啲口語粗口，出出下就慣撚左咁打

其實睇樓主衣著,真係睇唔出咁粗口爛舌架woo

我毒撚性格唔敢屌出口, 唯有做鍵盤戰士

又係果個位睇日落

我係度果比鬼佬邀請玩衝沙跳遠鬥遠,玩左5次,成身沙,好彩有得沖涼

我未去過西葡，唔知呀。佢地都係講西班牙語既。
始終我地去呢d 比較窮既地方都係去旅遊區。
唔似得去日本台灣咁，專登去揾小巷，隱世小店既心態旅遊。正如鬼佬黎香港都唔會走去天水圍。
秘魯，玻利維亞旅遊區發展都好發達同成熟，始終呢畢係大收入。有報道過，馬丘比丘連帶既經濟效益佔全秘魯1/4.
入餐廳野食，一定有本地人manual 同旅客manual .
但就無你地講到摩洛哥咁誇張。例如本地人食個pizza 要10港幣，我地就double, 好少話劏水魚咁，收你3,4倍。果汁同燒肉都好鬼正！
買野講價就一定喇，同埋搭的士都係，班友見你係旅客就一定唔睇錶。

應該好多Merzouga沙漠團都係去個個位附近

巴打你個報個沙漠團幾錢，是咪好豪

摩洛哥佬真係又煩又貪心，聽你咁講南美佬應該仲好少少

唉我都好想抽到時間去南美玩呀，果陣沙漠團一齊玩嘅德國情侶Leander同Paula佢地入大學之前take左一年gap year去智利做義工順便玩哂大半個南美，仲學埋西班牙文，好撚正

唉生活係香港請假想去玩一個月都冇乜可能

團費包埋的晚餐又是一盆share來食的濕鳩牛肉Tagine配飯和面包,

Paula之前要求不食牛, 所以她食的是一窩細份的雞Tagine,

嘢食都是麻撚麻的啦, 求其食飽佢就好了

大家都食撚完飯之後, 有個著傳統服飾的摩洛哥佬走了出來中間,

然後條友就講解一下關於摩洛哥傳統柏柏爾人在沙漠的生活和風俗,

講到咁上下旁邊幾個摩洛哥佬就拿非洲鼓出來打順便唱歌表演,

然後旁邊的英國大嬸等人開始跟著他們一起唱, 唱到high high地還拿鼓來打,

旁邊的傻鳩見好似好撚過癮又走埋去一起跟著跳一起唱,

見到一班阿叔阿嬸在跳老舞un身un勢加唱唔知咩鳩歌我和Leander他們都看不下去了,

出去睇星set腳架影下相好過

前晚在Zagora我痾到完全冇心機影相,

好返之後當然要好好把握機會捕捉下沙漠的星空啦,

由於我技術和器材都有限, 影出來的照片十分拙劣, 還望大家多多包涵

影完星見無無聊聊就叫埋Leander和Claudia一起玩了陣light painting,

我畫的心心Fail

雖然影得很鳩, 但Claudia還是成功畫了個心出來

班摩洛哥佬在帳篷入面跟大叔大嬸們唱完歌就出來點火想玩campfire,

但屌得個幾條柴個火點出來咁細五條友圍爐都唔夠啦, 點撚營火會呀

入夜後的沙漠好撚大風, 費撚事冷親的我見差不多時間就回帳篷瞓覺了,

因為這個營地比上次在Zagora的大,

我跟Claudia 和Maria三條友獨佔了一個大帳篷,

入了裡面還是整晚都聽到風打在帳篷上發出的呼呼聲好撚嘈,

臨瞓前跟她們吹水時想練下德文於是就叫她們不要跟我講英文只講德文,

但她們已經說得好慢好簡單的來就我我還是聽不撚明,

唉屌呢種語言真的好撚難學我學了大半年還是好渣

第二天早上六點幾, 昨晚睡在我旁邊的Claudia就叫醒了我, 說執好嘢又要準備回去了,

我走了出帳篷, 看見遠方已經日出了, 拉駱駝的摩洛哥佬叫我們騎上駱駝,

這是我在摩洛哥第四次騎也是最後一次了,

可能是陽光照射角度的關係, 早上的沙漠沒昨天黃昏時那麼美,

不過可以看到太陽從東方的沙丘中竄出來的一刻還不錯啦

沙丘上有隻被搏住了腳的駱駝

騎了大半個鐘後終於回到昨天下午前往沙漠前經過的沙漠酒店,

昨天我騎過的白毛駱駝

拿回大背包之後趁有時間我刷了牙順便在酒店的餐廳拿幾塊面包來食醫醫肚,

最重要的是找了個有得叉電的插座來急叉一下我的手機和相機

話說我在摩洛哥十天只學會了一句阿拉伯語,

是摩洛哥佬司機教我的, 那句就是يلا ("Yalla"), 可讀作"Ya拿",

譯作英文意思大概是"Hurry Up", "Come On" 或者"Let's go",

所以如果你在摩洛哥想叫人"快撚啲啦!"就向著他說"Yalla"吧

差不多夠八點鐘我們就上車回程返Marrakech,

同車有幾條友跟我一樣下一站要去Fes的,

他們幾條友夾份安排了架車直接從Merzouga過去,

因為是順路的所以可以省回不少時間, 你可能會問,

“年輕人, 究竟是什麼原因驅使你寧願坐多9粒鐘車都沒跟他們一起夾車去Fes呢?”

“是因為你一早plan定今晚回Marrakech加上已買巴士飛定還是你已經約左Claudia她們今晚一起食飯呢?”

“是窮呀屌你老母!包車要至少都要幾百MAD, 今晚還可能要在Fes住多晚你估唔撚使錢?”

就是這樣, 我遊了一整天的車河從Merzouga回Marrakech,

沙漠團第四天的行程就是沒有行程, 除非你把在車上看沿路風光也計算在內就另作別論

山丘上寫了阿拉伯文和畫了摩洛哥國旗

回到第二天經過的小鎮, 濕鳩cinema museum所在的Ouarzazate

從天光坐到天黑, 中間每隔個零兩個鐘左右都會停一停讓我們落車去廁所的,

午餐又車了我們去一間完全貴到不合理的餐廳入面食,

我今天終於忍撚夠沒有就範了, 就跟Leander他們一起唔撚食,

到外面買了些生果和蕃茄來自己夾包食算鳩數, 反正好又一餐唔好又一餐

街邊的生果檔

路旁的羊肉檔, 枱上放了個羊頭

又回到了出發時經過的阿特拉斯山脈地區

運送沙漠越野電單車的大貨車

在阿特拉斯山脈地區的一個休息站跟Claudia一起坐在山邊看風景

Claudia

一名傻鳩

山上在放養的羊群, 應該長大了應該就被煮成Tagine的了

海拔2260米高的一個休息站, 旁邊有些商店

一路向著Marrakech的方向進發

在休息站停低的時候, 摩洛哥佬司機叫我坐在駕駛座說要幫我影相

屌喇星他好像還未熄匙的, 那時還未懂揸車的我不小心踩了油門就全車人gg了

過了山區, 差不多回到Marrakech的時候已經是日落時分了

在Jemaa el-Fnaa旁落了車, 與池田San合照一張就跟他道別了,

我答應下次去關西旅行時會去找他, 或他來香港玩也可以找我

不過這幾年過日本旅行都沒去關西, 殘念

之後我跟著Leander和Paula到他們前幾天落腳的Hostel沖了個涼,

那天剛好是星期五, 是伊斯蘭教徒每星期中祈禱得最撚犀利的日子,

入夜後的Marrakech到處都聽到清真寺以阿拉伯文誦讀可蘭經的廣播, 好撚洗腦

Maria跟Claudia從她們原本落腳的Hostel拿回行李搬過來,

待她們都安頓好我們就一起出去食最後的晚餐了

其實食什麼我是冇所謂的, 不過食了好撚多日摩洛哥嘢就不如試下其他啦,

我們向Jemaa el-Fnaa的方向行了幾個街口, 發現一間食Pizza的餐廳有其他歐洲人在食,

大家都ok 就在餐廳外的露天座位坐底了, 五條友叫了三個pizza,

埋單每人30 MAD, 算是抵食啦

食完嘢我就揹著大背包出發去CTM車站了,

由於個站跟市中心Medina有一斷距離, 加上夜晚我就唔撚牛過去了,

Leander跟Paula先跟我道別返了Hostel,

Claudia和Maria就陪了我去Jemaa el-Fnaa旁邊的馬路截的士,

截了架的士講好價20MAD我就上了車,

臨走時我還依依不捨的跟她們說有機會一定要來我在德國住的小鎮找我呢

坦白說雖然我在德國過了一年的交換生生活,

但我當時的生活圈子中的朋友大部分都不是德國人來的, 反而是其他的International Students,

所以我在這次十天摩洛哥之旅中認識的德國人比我之前在德國認識的還要多

有人說德國人因為民族性的關係普遍都比較冷漠,

但以我跟這幾個認識了幾天的朋友來看卻完全不是,

成熟的Leander, 樂天的Paula, 搞笑的Maria, 還有細心的Claudia,

一開始跟他們相處時可能真的有點慢熱未必可以暢所欲言,

但大家了解的程度深入了其實是可以建立彼此真誠友誼的

十五分鐘不到的車程就從Jemaa el-Fnaa到了Marrakech的CTM巴士站,

離開車時間還有成粒鐘我就hea鳩一陣上下網先,

到咁上下才發現坐CTM大巴有大型行李要放在車下面寄存空間的話要課5 MAD一件的,

我無奈課了金, 夠鐘車來了我就上車, 第一件事當然要跟司機和旁邊其他乘客再三確認架車是去Fes的啦,

架過夜大巴不是很爆, 可以不用跟飛上的位置鳩坐,

找了個窗口位坐後我立馬就抱頭大睡, 閉著眼隱約感覺到車子正在發動,

告別了撒哈拉, 再次離開Marrakech的我正向著摩洛哥北部的古城Fes出發,

這次摩洛哥之旅的前半部分也正式完結了, 我深信接下來的行程必定會更精彩的, Yalla!

做咩唔係完沙漠就夾份去fes
都係最盡200mad/人
兜成圈

樓主打字方式好鬼正
書面語同口語粗口都幾夾
繼續 等你

個陣問過佢坐地起價要收成三百幾四百

計過去到個邊都下午四五點，比起我坐夜車去都係玩多幾個鐘，仲要俾多晚酒店錢有啲唔抵所以冇屌到

多謝支持 今晚小休左

聽日加速出文

我勁想去但見到網上面好多遊記講到好恐佈一定會比人騷擾咁
其實我成日自己去旅行 歐洲好多地方都獨遊過 其實係咪唔洗太擔心
好想九月去！！

前往Fes的長途巴士半夜在油站停下, 依稀看到有人下車,

睡得幾乎已經不醒人事的我望望手機, 原來現在才凌晨兩點,

還不到車程的一半呢, 反正車上有廁所, 我還是不要下車繼續睡好了,

要不睡得不好的話明天就變死狗

又過了幾個小時, 原本漆黑一片的車廂就出現了晨光,

望見外面一片錄油油的草地,

大概已經從南部的沙漠地帶到了北部氣候較溫和的摩洛哥北部了,

有點肚餓的我就拿了身上唯一的食物, 之前在Marrakech食剩的柑出來充饑,

早餐還是等到了Fes才食吧

補圖

窮橪萬里遊

其實摩洛哥比我想像中安全好多,

感覺同西班牙差唔多, 可能仲安全D(因為我係Barcelona俾人偷左部相機)

雖然賣嘢/做生意D人好煩成日想昆你買嘢同呃你錢,

但你唔鬼理佢地就唔會出手搞你,

當然如果去多人嘅地方/夜深人靜嘅時間就一定要提高警覺啦

其實摩洛哥叫做歐洲後花園真係冇錯,

好多歐洲人放假去個邊玩, 貪佢平又夠近, 好似我地去泰國咁

熬了七個幾八個鐘車終於到了Fes,

之前沒check定Fes CTM巴士站在哪的我一看手機上的GPS就屌了出聲,

仆你個街個站就在新城區的市中心,

行過去老城區的入口Bab Boujloud(Blue Gate)要成粒鐘, 我還要揹著個大背包行,

所以出了車站就想找找有沒有車入老城區

當時是星期六早上七點幾, 街上竟然鬼影都不多隻,

問了門口的士佬, 條撚樣見我一條友就獅子開大口要價100 MAD,

我心諗賺撚死你咩想來掠鳩我, 在乞衣兜拿飯食

反正咁早我時間多的是, 於是就決定開住GPS慢慢牛過去老城區了

新城區的街頭

街上的巴士

新城區內的一間清真寺

Ancienne Medina就是老城區

行行下見到間M記, 不過又不是很餓就決定先牛入老城區再算了

街上的地標, 有半個摩洛哥包在上面

行過一條大馬路就見到前面老城區的踪影了

路旁長滿雜草的荒地

穿過了老城區的城牆, 裡面大部分的鋪頭都還未營業,

有面城牆旁的地上放了幾堆泥, 不知是不是用來修葺用的

街上也沒什麼人, 旁邊的傻鳩地圖睇撚完也不知道自己在哪的,

牛了成個鐘終於到了Blue Gate 前面, 如果輕便裝的其實輕鬆,

不過揹著個放滿了東西的55L大背包就真的幾撚chur

Blue Gate對面的一間清真寺

簡單的介紹一下Blue Gate,

雖然這座看似好撚新淨的摩洛哥式建築建於1913年,

但它所在的位置自十一世紀以來已經是進出摩洛哥老城區內主要設施的出入口,

除了作為出入口外, Blue Gate的地下還是Fes古城區內水道系統的一部分

Blue Gate的背面以綠式為主

說回我的行程, 到了老城區第一件事當然是要找今晚落腳的地方啦,

我懶得走入老城區裡面, 就在Blue Gate 旁邊求其找了間好撚頹的Hôtel Bab Boujloud,

費了我一番唇舌講價到130 MAD就決定在這裡住一晚

不過要下午才可以回來拿房, 所以我放下了大背包就出去鳩行一下

穿過了Blue Gate我就正式開始在老城區街上的探索了

岩岩係morocco返黎, 我覺得影出黎既相靚過親眼睇
撒哈拉沙漠除外.
同埋最頂唔撚順d野食 去到尾果幾日都要搵asia野食
咁多餐最好食係係marrakech廣場既串燒同羊肉

感覺去一次夠了係幾去體驗
不過再去就不了 d人真係麻麻地

我都覺去一次就夠,體驗係好好,想睇既都睇晒,非常值得去一次,再去就諗諗

巴打你係果邊玩左幾多日？

我都覺好多地方係相靚過實景呀，

原本睇相覺得幾正但去到又好似冇咩特別咁

嘢食我接受到嘅盡量唯有試下唔同嘅新嘢，

但去到最後幾日都覺得有啲厭厭地

btw個陣去Marrakech 個Bahia Palace冇係你上面果個位影相

如果摩洛哥搞世界盃我會再去嘅

睇波順便去下啲未去嘅小鎮

不過2026啱啱失敗左

睇怕都要等到203X

Fes是摩洛哥的第二大城市, 同時是個擁有千幾年歷史的古城,

而Fes最有名的地方就是它的老城區(Medina of Fes),

也就是我現正身處的地方, 據說裡面有三百多座清真寺和九千幾條街道,

還有一間號稱是全世界最古老的大學

街邊的牆上貼了好撚多指示方向的路牌

古城裡的銀行

早上九點的Fes古城內沒太多商店在營業,

穿過Blue Gate直行兩分鐘就會經過就可供入內參觀的伊斯蘭神學院Mederssa EL Bouanania,

不過原來未撚開門, 於是我唯有繼續往前走了

在古城區裡鳩行的話基本上是一定會迷路的,

好在我還有GPS萬一不知自己身處何方也不用太擔心,

只要走回Blue Gate我就能返回酒店了

但今次是我在了歐洲住了大半年第一次單拖去旅行,以往都是跟老死牙Jay一起的,

牙Jay是個方向感極強的傻鳩, 在威尼斯的小巷中也不會迷路,

所以之前都是他負責找路的, 今次忽然要靠自己一開始還有點兒淆底呢

原來古城內是有條專為遊客而設的經典遊覽路線的, 由Blue Gate出發到古城另一邊的Bab Rcif

路旁常見的水龍頭, 當地人會用來洗手洗面飲返兩啖水的, 不過我前幾日先肚痾完就不了

去左9日 最記得睇相ysl花園好靚
點知去到其實唔吸引 但返到黎睇自己影既相又好返啲

啲野食要食既都食哂 但真心好悶 屌唔住
同埋啲人好chur好煩 係Casablanca rabat無咁多遊客好少少

不經意走了入條巷仔裡面, 望見上面僭建出來的房子好似好撚危險似的,

行行下就有個著住恤衫, 好像施施文文的摩洛哥佬走充過來撩鳩我,

問我有沒有興趣參觀一下當地有名的染皮場,

我之前上網看過Fes的古城是全摩洛哥最大的皮革用品出產地,

不過要參觀這些染皮場要找個當地人帶你去看的,

我不虞有咋就跟了條友上去一幢建築的天台,

在上面可以看到樓下有個面積不算太大, 被不同建築物圍住的染皮場,

染皮場中有好撚多個染缸, 不過可能因為太早的關係沒太多人在開工

可能因為在樓上看的關係, 染皮場傳出來的味道也並不是好撚臭

然後摩洛哥佬就向我簡單的介紹一下Fes的皮革工業,

由處理牛皮, 染色直到變為製成品的不同工序

我留意到下面的工人是什麼保護裝備都沒戴就直接跳入柒缸裡工作的,

要是那些染料加了些什麼有害化學物資而他們長期在這樣的環境下工作,

真令人擔心可能會引致的的健康問題

你以為摩洛哥佬會那麼好死做義工帶你參觀嗎? 當然唔撚是啦

我在天台影撚完相條友就帶了我落樓下的一間皮革鋪頭,

然後講解並示範一下進一步的加工步驟,

但最撚緊要的就當然是向我推銷不同的皮革產品啦,

條友之前講了咁撚耐看來我一定不能輕易甩身的了,

要麼就買嘢, 要麼就課金給他做導遊加入場費,

反正我原本也打算買份手信給個朋友,

結果最後我免為其難就揀了一對黃色的阿拉伯款式尖頭手製牛皮拖鞋,

講價到100 MAD就成交, 雖然比起在外面買一定買貴了,

不過沒所謂啦都是買來送給朋友的

個花園我都覺伏伏地

我行程最後果日先去諗住睇啲建築睇到審美彼勞去個花園會有啲新鮮感，點知原來都係咁上下

不過我果日係跟住班鬼佬鬼妹一齊去嘻嘻哈哈睇咩都冇所謂喇

casablanca同rabat真係城市feel，係街行過冇marrakech同fes咁多人係旁邊撩我同望下望下咁，個感覺好好多，有啲R生意嘅真係好煩

買完嘢被劏鳩了之後又出返去古城的小巷裡,

向前行了一陣就回到經典遊覽路線的大路上,

旁邊有些鋪頭已經陸續開門了

賣手信的鋪頭

街上也有拖著騾仔在搬貨的人

再行前一點就到了世界上最早建立的大學University of Al Quaraouiyine,

阿拉伯文, 睇不撚明

它的歷史可以追溯到公元859年, 由當地一名富裕商人的女兒Fatima al-Fihri創辦,

這所大學主要教授伊斯蘭律法和文學等與伊斯蘭教有關的科目,

而它的圖書館更收藏了自9世紀以來的可蘭經手抄本等珍貴文獻, 極具歷史價值

而同時間University of Al Quaraouiyine也是一間清真寺,

所以是不允許非穆斯林入內的(除非你識得背可蘭經文扮成伊斯蘭教徒, 昆鳩了看門口的摩洛哥佬啦),

入唔撚到去的我只得在門口窺看一下裡面的摩洛哥人在做乜鳩,

有的在洗手洗腳, 有的在跪下祈禱

也有些人是純粹在裡面參觀的, 所以不少人都在拿著手機影相

雖然入唔撚到University of Al Quaraouiyine,

但它旁邊的Al Attarine Madrasa神學院是開放給非穆斯林入去參觀的

我課了10 MAD入場費入了去, 不過入到去裡面除了一個摩洛哥佬之外竟然一個人也沒有,

個摩洛哥佬走了過來指著我的相機問要不要幫我影相,

見有人幫我影相我當然恭敬不如從命啦,

但影完之後條友就表明來意說自己是個有牌的導遊,

想我課金請他介紹Fes古城, 那有錢你老母我當然客氣地拒絕啦,

況且我喜歡一條友鳩行, 看到有趣的東西就停下慢慢看

說回Al-Attarine Madrasa, 它是間有七百多年歷史的神學院,

裡面的建築風格充滿伊斯蘭特色

神學院裡的中庭

神學院的室內建築

牆上細緻的雕刻

阿拉伯書法雕刻

參觀完Al Attarine Madrasa我在街上行了陣覺得有點餓,

於是又忘記了幾天前食錯嘢痾到仆街的教訓,

在街上買了份像是多士的夾包來食, 裡面涂了些糖漿甜甜的,

雖然不太夠飽但還是頂住先吧

行到咁上下太陽曬住廿幾度的天氣有點熱我就打算回酒店check埋in順便換件短袖衫先,

返到去見到間單人房雖然好撚細, 但竟然有泠氣的, 廁所跟浴室還算乾淨,

百幾蚊港紙一晚就將就一下吧, 反正都是夜晚返來瞓個覺而已

房外的common area

換了衫出去, 原本我是想入Blue Gate附近的 Bou Inania Madrasa參觀的,

不過剛好撞正伊斯蘭教徒正午的祈禱時間關撚左要晏少少才開返,

我就唯有沿著整條經典遊覽路線從Blue Gate行到終點的Bab Rcif

其實條路線不是很長, 如果不停步或是不迷路的話大概半小時就走完了

古城內的街市

下午的Fes古城內十分熱鬧, 尤其是賣日用品的Souk(市集) ,

裡面人山人海的把窄小的街道擠得水泄不通,

我幾經辛苦才在人群中穿過離開Souk,

而古城內也是不止有一個Souk的, 也有其他賣鐵器甚至賣食物香料的, 真是包羅萬有

Fes的古城是摩洛哥其中一個已經列入UNESCO世界文化遺產的地方,

古城內的生活跟幾百年前還是沒太大分別的, 所以要感受最傳統的摩洛哥就一定要來Fes的古城了

終於來到古城的另一邊Bab Rcif前面了, 眼前的一片空地是個廣場來的

掛起的摩洛哥國旗

原來已經點幾鐘, 見沒什麼好看我就去找吃午餐的餐廳了

在Fes古城內行走的時候, 旁邊的摩洛哥佬都會望撚著我和撩鳩我,

我已記不起被撩鳩的次數了, 通常他們都會對我說:

“Hello My friend! Konnichiwa! Japan? Korea?”,

然後就想煩撚住我, 真是話佢on9都怕佢嬲,

通常我都會對他們報以微笑然後直行直過的

搵了幾條街也找不到像樣的而且有當地人會光顧的餐廳,

好不容易終於見到有間食羊肉的我就入去坐低了,

叫了一份炒羊雜, 又是用摩洛哥包夾住來食的,

味道有點辣, 不過十分惹味, 20 MAD, 性價比叫做還可以啦

食飽我就回到Bou Inania Madrasa參觀了,

已經過了祈禱時間, 入場費也是一如其他摩洛哥的景點是10 MAD,

Bou Inania Madrasa很有特色的大門

Bou Inania Madrasa比早上參觀過的Al Attarine Madrasa要大一點,

而且建築風格有點不同, 因為它是Fes眾多的神學院中唯一有宣禮塔的,

在街上抬頭一望就看到矗立在古城中的宣禮塔

Bou Inania Madrasa已有七百多年歷史了,

是Fes古城內最有名及保存得最好的伊斯蘭神學院

裡面也是有個中庭, 四周是不同的課室, 進來參觀的人也不少

牆上瓷磚砌成的馬賽克圖案

大理石雕刻

在古城內行了大半天基本上什麼都看過了,

之前在網上看到不少Fes古城全景的相片好似幾撚正,

於是就嘗試在附近尋找有沒有可以影到全景的地方

1944年摩洛哥脫離法國殖民的獨立宣言, 可惜是阿拉伯文我完全看不懂

穿過古城的城牆走了出去, 看到北面有座城堡座落在小山丘上,

在街邊踢波的摩洛哥仔, 其中有人著摩洛哥阿狗球星查馬克波衫

而再遠處的山丘上有些像是遺跡的建築, 好像有不少人在上面,我就即管上去看看吧

在山邊食草的驢仔

"地上本沒有路 走的人多了 也便成了路"- 魯迅

下午的天氣好撚熱, 加上天朗氣清曬到仆街,

行到上去都出哂汗好在之前換了件短袖Tee才沒有焗撚死

山丘上的遺址原來是建於十二世紀的古墓Marinid Tombs,

雖然破落的遺址沒什麼遊覽的價值, 但在我面前的卻是一望無際,

從高處俯瞰整個Fes古城的180度全景

老城區中密密麻麻的建築

另一邊的新城區

一片田野

有摩洛哥佬在馬路上趕騾

影撚完相我又行返落山回到古城鳩行,

印了不同歐洲大球會logo的阿拉伯式皮拖鞋

街頭的可樂廣告

由於商店林立的大街真的好撚多人, 我就在橫街小巷中嘗試探索一下,

牛了一整天都差不多到日落時份了, 見古城裡好像找不到什麼好食的餐廳,

喵

屋頂好撚多鑊型天線

加上今天買了手信給朋友比原定的budget洗多了就決定買面包回去食慳錢,

在街邊一間士多買了幾個摩洛哥包和一支水才10 MAD

昨晚坐了過夜車今天又行了一整天沒好好休息,

所以我而家已經好撚攰拉撚哂車, 加上明早又要早起坐八點正的大巴離開Fes,

唯有早點回酒店一邊食面包一邊看英超直播(屌當時還是摩連奴帶領的愛隊車路士竟然在輸了給阿士東維拉), 然後就瞓覺好了

晚上無聊打開電視看看摩洛哥的當地電視台在播什麼節目,

屌你老味全撚部都是講阿拉伯文的一句都聽不明,

有幾個台播放伊斯蘭教徒在清真寺祈禱的片段

唉屌由於從古城走到Fes CTM巴士站要差不多成粒鐘, 於是第二天早上我六點幾點就起了身checkout離開,

街邊的巴士都未開始營運

早上的氣溫應該只有十度左右好撚涷, 我揹著大背包走在空無一人的街道上,

可能我還未撚瞓醒, 足足行了一個鐘才到新城區的巴士站

仆你個街又要課5 MAD付大背包的行李費,

等到夠鐘就上車了, 從Fes到Chefchuoan的班次都坐得幾滿,

可能是因為要主要前往Chefchuoan的公共交通只有CTM的巴士,

(還好我有提早在Marrakech買定飛, 要是walkin才買飛可能就會gg了 )

Fes後山我搭的士$10
巴打行試上去

去ctm搭左$20

J2有播面陳彥宗背遊摩洛哥

樓主話幾年前去呢個trip,點解仲記得咁detail既？

行到死下死下

俾著而家一定嚟手就截車 為左慳個幾十蚊攞苦嚟辛

我都有睇呀

佢係沙漠住得好豪，成75歐一晚

夠我果陣咁多晚住宿加埋了

同埋帶部航拍去玩真係好正

我每晚臨瞓前都有寫下旅行日記

不過都應該miss左好多嘢

有啲都係靠睇相先記返起

摩洛哥唔比帶入境，奇怪佢又得既

我估應該事先申請左啩,

聽人講除左摩洛哥除左沙漠之外都係禁飛區,

不過佢地好似係Chefchaouen同Fes都有放

從Fes到Chefchaouen又要捱三個半小時的車程,

我一上車就拿了昨天買的摩洛哥包出來當早餐食

旁邊坐了個穿著傳統白色長袍的摩洛哥阿叔,

他拎住本寫滿了阿拉伯文的書(應該是可蘭經來的)不斷在口噏噏在讀經,

雖然不是好大聲但一定嘈鳩住我啦, 我唯有戴上earphone聽歌和看看窗外的風景好了

Chefchaouen是摩洛哥北部依山而建的一個小鎮, 地理位置十分靠近地中海沿岸,

那邊氣候相對比較溫和, 所以路邊兩旁都是一片綠油油的草地或是農田

在郊外放牧的牛羊

路邊的一間清真寺

看了幾個鐘一撚樣的風景, 巴士開始走進山路裡經過一個又一個的山城,

我就知道快要去到chefchaouen了

因為大部分的建築物都塗上了藍色的油漆, 所以Chefchaouen又被稱為 “藍色之城”,

一下車便看到以藍色為主色調的CTM巴士站,

由垃圾桶到的士都是藍色的

我到達時已近中午時分, 太陽在頭頂哂住熱到仆街,

我還是快點去找間今晚落腳的酒店然後換返件短袖衫就去食飯吧

終於到藍色城,好靚,求多圖

巴打覺得治安如何 女仔自由行去有無問題

加速中

今晚出靚相

個人覺得治安同南歐西葡個啲差唔多，

扒手仲可能少啲，不過人多地方都係自己小心啦

係街邊R生意啲人煩啲

女仔自由行冇乜太大問題嘅，好多歐洲嚟嘅鬼妹都係咁玩

Chefchaouen 的CTM巴士站位於山腰的路旁,

要從那裡走大約十五分鐘才正式入到小鎮, 途中會經過一個廣場,

牛了上去小鎮入面後, 我也沒動力慢慢的逐間酒店格價,

反正現在是淡季, 應該很容易找到房間, 而且價格也是合理的吧

連街邊的水龍頭也是藍色的

於是我就走了入靠近小鎮入口的Hotel Nisrine問住一晚要多少錢,

老闆是個會說流利西班牙文的摩洛哥佬, 他帶我在裡面兜了個圈,

我覺得這座由三層高的傳統摩洛哥式房子(Raid)改建成酒店的房子還可以啦,

酒店內的樓梯也是藍色的

Hotel Nisrine的天台

只是因為老闆在common area食煙的關係有點煙味,

最後經過一番討價還價就以120 MAD一晚住下來了,

他給了我在二樓一間裡面有兩張床的房間

(可能真的是淡季沒什麼生意, 整晚除了我之外好像沒其他住客, 只有老闆和他的朋友)

在酒店換了件短袖的藍色皇馬polo我就急不及待出去感受一下這個 “藍色之城”了

(上年去西班牙在班拿貝朝聖時花了四十歐買的, 跟波衫差不多價錢, 之後發現原來在香港買只是二百幾就dum撚哂春),

相信不少人都有興趣想知為何Chefchaouen會是個藍色之城,

其實是跟以往住在摩洛哥的猶太人有關的, 當時遭受逼害的猶太人逃難來到摩洛哥,

當他們來到Chefchaouen聚居之後就把房子塗成藍白色(現在以色列國旗的主色調),

而在猶太人離開後搬進來的摩洛哥人也保持著Chefchaouen以藍白色為主的格調

順帶一提, 當時信奏伊斯蘭教的摩洛哥人不但沒有逼害猶太人並善待他們,

所以現在以色列人跟摩洛哥人的關係相對於跟其他鄰近穆斯林國家來說是十分不錯的

已經下午點幾鐘, 個肚已經餓到打鼓的我沿著上山的道路行了一陣,

見到前面有間餐廳Restaurant Assaada 我看了好像不是太貴就坐低了

我叫了個羊肉Tagine配以摩洛哥包一起食,

常覺得食唔羶的羊肉就不如唔撚好食羊肉了,

好在個Tagine煮出來的羊肉還算是原汁原味, 雖然份量不是十分足夠,

但我還是大快朵頤, 個餐埋單45 MAD, 不算太貴

前菜摩洛哥地中海式沙律, 咁上下啦

飯後加送的生果, 一個柑和一條蕉

食完午餐就正式開始我在藍色之城短短半天的鳩行了,

再向前行多十分鐘經過一個市集就到了一個在山腰的廣場Place Outa el Hamman,

摩洛哥出產的士多啤梨

這裡也是整個Chefchaouen最多人最熱鬧的地方,

旁邊有不少賣紀念品手信等做遊客生意的鋪頭和餐廳,

掛在一旁賣的畫

另一邊則是Chefchaouen的Grand Mosque和一個古城堡Kasbah,

Grand Mosque跟其他在摩洛哥的清真寺一樣不是伊斯蘭教徒是入唔撚到去的,

Kasbah收10 MAD的入場費就入得, 不過時間尚早我還是鳩行一陣才決定入唔入吧

在Place Outa el Hamman往後山的方向走,

在兩旁都是藍色房子的小巷中左穿又插真是一件賞心樂事,

差不多每條巷每個角落都是會令你想拿出相機拍照的地方

大約行了十五分鐘就到了小巷的盡頭, 也就是Chefchaouen後山的入口了,

穿過一條溪澗後就有條馬路, 不少摩洛哥人聚集在那裡,

徒步沿著後面的山路走應該能走上後山的一個小山丘,

街邊賣的小食, 唔撚夠膽試

山丘上有座清真寺, 在清真寺前方能180度的俯瞰整個藍色之城, 加上向著西邊看日落是一流的,

我那時以為要走好撚遠又不知有什麼好看就沒行上去,

只在後山的入口附近鳩行一下影了幾張從高處看Chefchaouen的照片就算了,

唉屌, 哂撚哂, 明明那天下午是大撚把時間鳩行的

在Chefchaouen我遇到的反而更多是摩洛哥國內的遊客,

可能因為這裡也是摩洛哥人也覺得美麗的山城所以會來渡下假啦

奇就奇在我這條死毒撚在Chefchaouen竟也成了幾個摩洛哥女遊客的集郵對象,

在這個藍色山城有三個摩洛哥女人主動來找我合照(還要叫他們身邊的男朋友/老公揸機),

真不知是他們少見亞洲人樣還是我的樣子夠滑稽了,

而我倒是來者不拒的

不少貓咪都躺在藍色的樓梯上偷懶, 聽說摩洛哥人十分愛貓,

所以牠們不少都是食到肥肥白白的

山城的小巷中有不少都是賣手工藝品的,

也有當地人買日用品, 食物和香料的店鋪

行了個幾兩個鐘原來都差不多四點幾五點鐘了,

我就返到了Place Outa el Hamman課了10 MAD入Kasbah參觀,

Chefchaouen的Kasbah是五百多年前由當地的一位統治者所興建,

裡面是個被四邊城牆圍著, 面積算是幾大的花園,

花園內的橙樹

不知是不是櫻花樹來的

Kasbah內的監獄

不過Kasbah最值得一看的還是城牆旁邊可以行上去的城樓,

用磚砌成的屋頂

在城樓上看旁邊的清真寺

在那可以看到前面藍色之城在夕陽的餘暉照射下的美景

雖然錯過了在山上看日落的機會, 但這個景還算可以啦, 咪撚要求咁多好了,

有時去旅行總會有點遺憾的

日落後氣溫開始急降, 我不得不行返去酒店拎返件褸來著,

一行就行埋落今天中午到達時經過的一個廣場,

那裡比起Place Outa el Hamman更像是當地人活動和聚集的地方,

有不少都在坐下hea鳩, 住在Chefchaouen的居民真的十分悠閒呢

回到酒店, 還是只有老闆一條友在地下食煙,

他見到我就跟我打了個招呼

房間一打開窗對面就是對面的民居

晚上的Place Outa el Hamman跟下午一樣熱鬧,

我是但走了入間餐廳食晚餐, 點著燭光一條毒撚食飯

牆上的掛飾

拿起menu見到除了羊牛雞Tagine外竟然還有魚Tagine就叫來試試

之後來了一小鍋熱騰騰的, 上面有一小塊檸檬,

有點像是蕃茄焗魚的所謂 “Fish Tagine”, 也是配摩洛哥包一起食,

裡面的魚塊不算太多骨, 肉質也不是十分鮮嫩,

不果蕃茄的味道十分開胃, 所以整體還算可以的,

在旅遊區的中心食個晚餐, 最後埋單50 MAD

食飽沒什麼好做我就返了酒店在天台看看藍色之城的夜景,

反正我帶了腳架來就順手set了來影下星,

不過附近都比較光好像影不到什麼,

之後落了樓下找老闆吹了陣水, 他問我肚不肚餓, 我說可以食少少嘢的,

他就從廚房盛了碗傳統的摩洛哥豆湯給我飲,

雖然不是好好味, 但在寒冷的山城晚上有碗熱湯飲真的好正

因為一早已經買定明早7點前往首都Rabat的巴士飛所以我一會就回房早抖了

唉想不到只留得半天那麼快就要離開,

Chefchaouen是整個摩洛哥之旅中讓我感覺最chill最放鬆的地方來的

補圖:

2014年3月17日 首都奇遇記

為免睡過龍miss左班車要等多幾粒鐘耽誤接下來的行程,

五點幾天還未光我就起了身收拾行裝離開, 在樓下瞓的老闆還在熟睡,

為免吵醒他我把鎖匙放在桌子上就關好門出去了

清晨真的好撚柒涷, 我一條傻鳩走過空無一人的廣場來到CTM 巴士站,

入面除了我之外只有幾個車站職員, 又課了5 MAD行李費,

我還要等成個鐘才到巴士的出發時間, 唯有上下網打發一下時間,

等到差不多時候車就來了, 我原本對號入座坐了在車頭的位置,

不過有個英語十分流利的鬼妹走了過來跟我說她想坐車頭問我可不可以跟她調位,

我說沒所謂反正開了車之後說倒頭大睡, 於是就去了後排找位置坐,

藍色之城, 再見了

離開摩洛哥北部山區前往首都Rabat是我在摩洛哥坐最後一程的CTM大巴了
(之後兩程intercity我都改為坐火車),

不過因為架車要在Meknes停站的關係, 原本4個鐘的車程坐了差不多5粒鐘,

在車上百無聊賴睡完又睡的我拿了昨天買的朱古力夾心餅出來一路食一路看風景

到Rabat的時候已經是正午十二點了, Rabat的CTM車站距離市中心的Medina好撚遠,

下車前看了Google Maps應該是行不撚到過去的只能坐車,

但我一條友飛的實好撚貴啦, 於是就膽粗粗問了同車的兩個西班牙妹要不要一起截車去Medina,

有時在旅途上認識新朋友就是這麼簡單, 結果我們一拍即合在Rabat一齊玩了一天

她們倆就是Helena(中)跟Muntsa(左), 和我一起遊覽摩洛哥首都Rabat的西班牙姐姐

藍色城真係好靚 ,同埋我係個貓奴,我諗我可以留兩三日 ,好想快d有機會去玩，btw樓主竟然冇上上睇藍色城全景

Chefchuaoen真係一個好chill啲小鎮

係廣場旁邊飲杯咖啡嘆返大半日真係幾爽

又可以周圍撚下貓

唉我都係之後果日西班牙姐姐同我講先知原來山上面有得睇全景

Helena在路邊截了的士, 講好價30 MAD去Rabat市中心舊城區的Medina我們就一起上了車,

她是歐洲最大廉航Ryanair的Cabin crew, 趁著假期就和好朋友Muntsa一起來摩洛哥玩,

Helena和Muntsa之前也跟我一樣去了Marrakech, Fes和Chefchuaoen,

而Rabat則是她們今次旅程的最後一站, 明天就要飛回西班牙/加泰隆尼亞的Girona了

先說少少關於Rabat的背景, 這個大西洋沿岸城市自1912年起就是摩洛哥的首都,

但它的知名度卻遠不及一百公里外的Casablanca (不少人甚至以為摩洛哥的首都是Casablanca)

Rabat的歷史可以追溯至900多年前由統治者Abd al-Mu'min在此建立了一座軍事要塞Kasbah of the Udayas,

當時的Kasbah具有重要的戰略地位, 是個兵家必爭之地

十幾分鐘車程我們就到了Rabat舊城區Medina的入口,

原本我還以為落了車我跟她們就會say goodbye各走各路,

誰知Helena說之前在Lonely Planet找了間今晚落腳的地方, 問我要不要一起去看看,

我當然說無所謂啦, 於是就跟著她們上了一間在Medina附近的平價客棧Hotel Dorhmi,

問了價三人房250 MAD, 除返開每人100 MAD都不用我們就決定在這裡住一晚了

放下大背包之後我們就出去逛逛,

原本我已經有點肚餓, 不過可能西班牙姐姐們平時習慣了兩點幾才食午飯的.

所以我也沒提議先去食嘢

穿過Medina的幾條街我們就來到海邊的Kasbah of the Udayas,

摩洛哥這個北非國家由撒哈拉沙漠到阿特拉斯山脈的雪山, 再到大西洋海岸,

真是各種地貌都應有盡有

以往的軍事要塞現在已經變成鄰近海邊的住宅區

Kasbah的大門Bab Oudaïa Gate, 不過沒開我們只得從另一邊的門口進出

我們入了Kasbah的街道內, 同樣是藍白色風格的房子讓我們都不其然的想起了藍色小鎮Chefchuaoen,

裡面的街道和小巷迂迴曲折, 我們行行下都差點迷了路

喵

Helena

好不容易才找對路終於來到海邊, 我們就在Café Maure坐下嘆番杯傳統摩洛哥薄荷茶(5 MAD),

剛好倆人都合埋了雙眼

有糖可以給人無限添加, 我就不了

一面飲著提神的薄荷茶一面望著Bou Regreg河流進大西洋的景色,

這種感覺就像是帶點非洲特色的歐陸風情

話說我最後留了一張20 MAD的紙幣來紀念, 背面的插圖就正正是Kasbah of the Udayas的沿岸

紙幣的正面

原本我是想儲一set硬幣的, 可是唯獨缺了2 MAD, 十分可惜

有趣的是0.5 MAD的硬幣他們用了1/2來表達

喵

不狂不放不申花

你有冇廣州未贏夠件tee

Chill了一陣我們就行了去Kasbah的Andalusian Garden裡面, 其實沒什麼好看,

只是一個被四面城牆圍著, 中間種滿了植物的花園而已

行到咁上下我們就決定返去Medina找間餐廳食午餐了,

下午的Medina不算多人, 不知道摩洛哥人是不是在午休,

旁邊的人也不像Marrakech和Fes的無時無刻都在望撚著我和撩鳩我,

感覺住在大城市的摩洛哥人不像住在內陸小鎮的那麼入世未深, 未見過亞洲人

(當然也可能是因為我跟西班牙姐姐在一起不是一條傻鳩柒下柒下的在街上走啦)

街邊賣海鮮的攤檔, 八爪魚墨魚魔鬼魚和蟹都有得賣

Medina四處都是賣當地人所需日用品的檔口, 不太像是做遊客生意的

我們最後入了一間看似好撚頹的食店,

間嘢入面原本是沒有枱櫈的, 只不過因為我們入去坐低食才臨時拿過來

我們叫了三人份量的炸魚炸雞套餐, 配前菜地中海沙律和摩洛哥包,

味道還可以啦, 畢竟剛剛炸好的嘢好撚難整得難食的, 伏極有限

Muntsa

不過個辣醬的味道真的幾特別, 用來點炸魚和摩洛哥包一流, 埋單每人30 MAD

西班牙姐姐都幾大食, 咁大份都差不多食撚哂

食完飯經過外面一檔賣蔗汁的Helena就買了一杯來飲,

我也試了一啖真的好撚甜, 肯定是加了好多糖

之後我們離開Medina, 沿著大馬路行去Hassan Tower參觀,

在馬路上看到正在行駛中的有軌電車,

旁邊medina的城牆

看到遠處的Hassan Tower了

由Fes的古城區仍舊用騾子來運貨到首都Rabat已建成電車,

不禁令我感嘆摩洛哥的城市與鄉鎮之間的差距

坦白講Rabat的新城區已是一個已經完全現代化的城市,

給我的感覺其實就跟一般的歐洲城市差不多,

到處都是高樓大廈, 街道上車水馬龍店舖應有盡有

所以還是在舊城區亂逛體驗一下昔日的摩洛哥生活更有趣一點

大馬路走到盡頭就是Bou Regreg河的岸邊, 左邊就是它流進大西洋的出海口

跨越Bou Regreg河的大橋

Hassan Tower外的一個廣場

法文, 唔撚識睇

在門口騎著馬的衛兵

在外面兜了一大個圈之後我們終於找到Hassan Tower的入口,

Hassan Tower是八百多年前一位統治北非和南歐伊比利亞半島的穆斯林統治者Abu Yusuf Yaqub al-Mansur所興建的,

它原本是一座落成後成為世界上最大的清真寺的宣禮塔,

不過Abu Yusuf Yaqub al-Mansur在這座清真寺建成前就去世了,

而這項舉世無雙的工程也隨之停工, 留下的只剩下Hassan Tower,

地上幾百支石柱和旁邊一些破落的牆壁

Hassan Tower經歷多年的風吹雨打和1755年的里斯本地震依然屹立不倒,

現在已經成為了Rabat的一個標誌性建築

而前兩任摩洛哥國王的陵墓Mausoleum of Mohammed V就座落於Hassan Tower的對面,

國王陵墓門口有個衛兵在站崗, 裡面是不對外開放的

我們都是在Hassan Tower所在的公園鳩行一下周圍看看和影下相,

國王陵墓旁邊清真寺的入口, 也是唔撚俾非穆斯林進入的

伊斯蘭風格的水池, 不過沒有噴水

到差不多時間Helena就跟我說她們想回Medina試一試摩洛哥的Hammam(土耳其浴),

問我要不要一起, 我說無所謂於是與她們一起在街口截了架車坐回Medina的入口, 車費20 MAD

Hammam是伊斯蘭國家一種在公眾浴場的洗浴方式,

一般來說就是在蒸氣浴室, 然後身上都塗上泡沫再有人幫你全身由頭到腳都洗擦一遍

我們回到Medina之後先在街上買了一個Hammam必備套在手上用來擦身的 “Hammam scrub glove”,

之後入了一間好像是好撚頹的公眾浴室, 收費8 MAD(當然是男女分開的了, 一起共浴? 我就想了)

跟西班牙姐姐們約好大概一粒鐘之後在門口等, 我們就各身自入了浴室裡面,

入到去我就發現中伏了

吊人癮

屌呀個浴室分成好撚多格, 每格裡面都有個水桶和一張櫈,

花灑

這跟我在網上看到的圖都唔撚同的, 而且Hamam最精髓的部分就是躺下時有人跟你由到腳都擦乾淨,

但我一條友點撚自己幫自己擦呢, 於是我慢慢當沖了個涼不到二十分鐘就出返去行街鳩hea了

入夜後的Medina好像比中午還要多人, 有賣菜的賣日用品的什麼都有

題外話: 我兩個月後在土耳其Istanbul旅行不忿氣上次中了伏就試了一次正宗的Hamam,

全程是不用自己郁的, 攤在圓形的浴室中間有個土耳其佬會從頭到腳幫我洗擦和按摩好撚爽,

不過半個鐘左右就要二百幾蚊港紙好撚貴

好耐之前係上海睇西花個陣買

見係短袖衫咪求其拎嚟著

有呢件“砌佢”

咁啱出到果度啫

btw入到去個下真心覺得好伏

明明係公眾浴室嚟，扮乜鬼Hammam

鬼妹朋友有冇同你一樣反應

睇落去就知

鳩行了一陣見差不多了我就回去濕鳩Hammam門口找Helena和Muntsa,

誰知她們原來已經沖完出來坐在門口等我,

Helena問我Hammam的感覺如何, 我撒了謊說還可以啦, 都幾舒服的只是地方有點小,

然後她就說女浴室那邊是個大蒸汽浴室來的, 她們一開始入到去不知道如何擦背還有個摩洛哥阿嬸示範給她們看,

她們學會之後就互相替對方擦, 好撚過癮

屌呀原來女浴室那邊才是真正的Hammam, 今次我又dum撚爆春了

正皮係俾班拿貝

留個名先，諗緊下年去唔去摩洛哥

¡Hala Madrid!

我果陣坐第二行

睇住賓周馬同馬細佬係5米前熱身好撚正

巴打如果你去是咪會落埋西撒哈拉

聽人講摩洛哥控制個邊出入冇問題

不過西撒人陣控制區好似好難入到去

之後我們一起在Medina逛, 晚上的大街小巷比白天更熱鬧,

Shopping果然是女人的天性, 鬼妹也不例外,

她們雖然最近沒買到什麼但還是每間店都走入去看看有沒有想買的東西,

路經一檔幫女人畫Hanna紋身的大嬸問Helena要不要她在手上畫,

她說後天要返工, 不了

行到咁上下回到大街發現有間賣蝸牛的街邊檔,

Helena問我有沒有興趣試試, 我說可以呀就要了一小碗來食, 10 MAD

雖然是蝸牛已經煮熟了, 不過食落去的味道還是有點怪怪的,

之後發現那股味道是源自煮蝸牛的湯底, 真不知是加了什麼傻鳩湯料煲出來的

Helena食了幾粒就不食了, Muntsa連一粒都不敢吃, 最後還是我來包底把整碗吃光

行到咁上下將近九點我們就找了間路邊的快餐店吃晚餐了,

我們都叫了Kebab套餐, 出來的是一小塊的心形Kebab配飯和薯條,

味道還可以啦, 中規中距不算中伏, 埋單每人40 MAD

Helena她們真的幾撚大食, 吃完晚餐一陣又想食甜品了,

原本我已經幾撚飽的, 食飯前才食撚完成大碗蝸牛,

不過見她們好想食的樣子就當然不得不陪西班牙姐姐食啦

於是我們入了中午經過的一間甜品店,

我影相時個摩洛哥佬給我一個"不了"的手勢

她們倆叫了朱古力芝士蛋糕, 我就揀了一個上面鋪滿了忌廉的布甸,

由於間嘢只設外賣的關係我們只能在街上食

在摩洛哥乜鳩可以加糖的東西都是好撚甜的, 更何況是甜品?

味道雖然是可以的, 但實在太撚甜

甜品都食埋我們就返上酒店早點休息了

街邊的一幅塗鴉

2014年3月18日(二) 北非諜影

一大清早Medina的清真寺就在播放洗腦的阿拉伯文禱文把我吵醒了

看看時間原來才剛好六點, 我唯有試下再瞓返但失敗了,

到七點幾旁邊的Helena和Muntsa就起了身,

我們梳洗完收拾好行裝就一起離開到樓下的一間Café食早餐,

法式的早餐當然是食面包飲咖啡的啦,

還有摩洛哥茶免費任飲, 加埋才15 MAD

Helena和Muntsa會坐十點幾的航班從Rabat離開摩洛哥回西班牙,

所以食完早餐之後她們就在路口截的士直接去機場了,

我送了她們上車, 跟她們擁抱道別時還說以後有機會的話一定會去加泰隆尼亞找她們的

我發現今次旅程中給我印象最深刻的就是不斷告別的場面, 這不是第一次, 也不會是最後一次

她們的車子遠去, 我又繼續一條毒撚去旅行的狀態了, Yalla!

差不多是時候離開Rabat, 走在去新城區的街道上到處都是帶點歐洲特色的建築,

行了幾條街就到了市中心的火車站Rabat Ville Station,

火車站門口聚集了很多人, 在裡面的自動售票機可以揀英文介面,

我很容易就買到了二十分鐘後前往Casablanca的車票,

還順便買埋明早從Casablanca回Marrakech那程

Rabat到Casablanca的火車飛, 35 MAD, 應該仲平過坐CTM巴士

看了班次知道是哪個月台上車次後便入了站落下面月台等車,

摩洛哥的火車比我想像中要先進得多,

除了車站的設施老舊一點外跟歐洲的其實沒太大分別

有跟歐洲一樣的雙層火車

由於是早上九點的上班時間, 好撚多人下車去返工

前往Casablanca的火車準時到站, 再見了摩洛哥的首都

從Rabat到Casablanca的火車座位不是一排排的, 而是一個個compartment,

而每個compartment裡都有6個位前後對著坐,

因為我的車票沒有劃位我就求撚其找了個位坐,反正架車都不是很多人坐

經過Rabat市郊的Rabat Agdal站

經過大約一個鐘的車程我就來到最近Casablanca市區的火車站Casa Voyaguers了

一落車我就覺得這個車站要比我想像中頹好撚多,

屌你老味在摩洛哥最大城市的主要火車站竟然只得一幢白色的建築物,

而所有月台都是露天無瓦遮頭的(比我之後去的Marrakech火車站要差遠了),

真不知是摩洛哥人為了保育所以繼續沿用這個火車站還是有其他原因了

"Hello, my friend, where are you going? I have a taxi!"

一出車站門口就有不少摩洛哥佬走過來問我這個看似on99的水魚要不要上的士,

屌, 其實我自己也未撚知要去哪, 你問我我問邊個

反正只是早上十點幾, 一於拎住手機用GPS慢慢牛行去市中心那邊再算吧

Casablanca在西班牙語的意思是 “白色的房子”,

它是摩洛哥以人口計的最大城市, 由於受法國殖民統治影響,

市內不少建築都帶法式風格, 加上商業發達, 現在是摩洛哥以至非洲最大的金融中心,

所以Casablanca亦有 “北非巴黎”的稱號

未知，都有諗過

我未開始做過research，而且對摩洛哥仲未好有概念

兩旁大廈林立的街道, 給人的感覺不像在非洲

街邊泊滿了私家車

馬路上的有軌電車

向著市中心的方向行了半個鐘就去到一個有不少酒店的區域,

我決定先找了今晚落腳的地方再算, 於是就逐間走入去問價,

有幾間好像新淨少少的都要價200 MAD以上, 我這些窮撚當然住不起啦,

最終在一間單棟式的Hôtel Mon Rêve討價還價到80 MAD一晚的單人房就住下來了

間嘢有四層樓的, 但沒有電梯, 我要揹著大背包由地下行旋轉形的樓梯牛上最頂的四樓,

真的有點chur, 不過冇計啦它就勝在夠平

放下大背包我當然要把握時間出去了,

從酒店行出去5分鐘就是市中心的Place des Nations Unies聯合國廣場了,

聯合國廣場中間的藝術品,

Casa市內的建築有不少都是法國殖民地時期與建的,

而在獨立後這個作為國家經濟樞紐的大城市也有不少新建的設施,

但它跟其他摩洛哥的地市和小鎮一樣也是有老城區Medina的,

而Casa的Medina就正正位於聯合國廣場對面,

Medina的入口

早上的Median沒太多人, Casa的Medina比起Fes和Marrakech的要小得多了,

又是在摩洛哥出產的士多啤梨

而且有裡面的街道行走時幾乎都可以看到Hassan II Mosque的宣禮塔, 所以唔撚會輕易迷路的,

Medina裡面的一塊牆壁塗鴉, 右邊紅色的logo時Casa當地足球勁旅Wydad Athletic Club, 曾多次稱霸國內聯賽及非冠盃

在街邊踢波的摩洛哥仔

由於在摩洛哥待了那麼多天我行Medina的市集已經行到厭了再沒什麼興趣停下慢慢看,

所以索性就快快趣趣穿過Medina行去Hassan II Mosque好了

終於去到Hassan II Mosque的正前方了, 這座宣禮塔是全世界所有的清真寺中最高的一座

清真寺前方有個大廣場, 可容納大批信眾在這裡祈禱

Hassan II Mosque的博物館

正當我打算入去參觀這座在摩洛哥唯一開放給非伊斯蘭教徒進入的清真寺時,

問題就來了, 原來要入去參觀的話一定要參加guided tour的,

而早上的guided tour是9am, 10am , 11am, 而家已經中午十二點

我唯有在外面再鳩行一陣再參加2pm 的guided tour好了

清真寺外的鐵馬

Hassan II Mosque是臨海而建的, 所以後面就是大西洋,

它旁邊海濱一帶都是還未開發的, 可以走到下面的石灘感受一下大西洋海水的溫度

有不少摩洛哥人都落了去玩水

反正大撚把時間, 我就在大西洋沿岸的海邊吹吹風,

聽聽下海浪聲, 看看在天上翱翔的海鷗, 順便影下相, 都幾撚chill的

抖了一陣我就決定在附近四處逛逛再吃過午餐然後回來參加guided tour

街上的一架私家車車頭畫了一個心形圖案

街上一棵又一棵看似菠蘿的棕櫚樹

經過像是海軍學院的建築物

想信不少熟悉電影的巴絲打都有聽過甚至看過《北非諜影》(Casablanca)這套經典電影,

)

它是1942年在美國拍攝和出產的奧斯卡最佳電影,

故事背景就設定在二戰時期被傀儡政權維希法國佔領的Casablanca,

而電影中男主角在Casablanca開設了一間名為Rick’s Café的咖啡店,

Rick’s Café也是故事中不少劇情發展的地方

當然電影的真正取景地並不在Casa啦而是在美國加州,

但《北非諜影》這部電影的成功就令不少人對Casa這座城市有了first impression

而數十年後也真的有人在Casa按著電影內的設計和佈置開了一間Rick’s Café

我既然一場來到就當然要來打個卡啦

從Hassan Mosque行了幾條街終於去到Rick’s Café門口,

裡面播放著《北非諜影》的主旋律 “As Time Goes By”,

而且裝潢得十分華麗, 我問了待應拿了menu打開一看果然好撚貴,

單叫一個main course也要過百MAD, 是我這些窮撚不能負擔得起的,

待應問我幾多位, 我就哩有客氣的跟他說 “No, Thanks.”

然後在門口影返張到此一遊相好了

無錢在Rick’s Café食午餐的我在行返Hassan Mosque的路上時看到一間街邊的烤魚檔,

即叫即烤的鹽燒沙甸魚好像好撚正, 一份25 MAD,

配埋沙律跟摩洛哥包一起吃, 還有昨天在Rabat試過的摩洛哥式辣醬

雖然要坐在露天的地方,不過冇撚所謂啦, 最緊要好食

於是我就跟旁邊的摩洛哥佬一樣坐在街邊食烤魚午餐了

食剩的魚頭

吃過午餐見都點幾鐘我就行返Hassan II Mosque準備報名參加Guided Tour了,

我跟著一班像是遊客的鬼佬落了去在地庫的Office排隊報名,

我在摩洛哥唯一一次被呃錢的經歷就在這時候發生了,

我問在櫃枱賣飛的摩洛哥佬Staff Overseas student的入場費是幾錢, 他說60 MAD,

於是我就給了他一張200 MAD紙幣和學生證讓他查看,

他找回幾張紙幣和給了一我一張電腦打印出來的收據, 還有一張作為門票的貼紙,

因為後面有一堆人在排隊我買完飛就當然行埋一邊才把錢放入銀包裡啦

我一數就發現他找少了100 MAD給我, [

那我當然走過去問他是不是搞錯找少了錢給我啦,

但屌喇星, 條撚樣斬釘截鐵的堅持說我剛才只俾了100 MAD他,

說沒找少給我, 口同鼻拗的我當然就是吃虧的一方了, 結果跟他一番理論之後當然是我被昆鳩了100 MAD啦,

唉屌清真寺的Staff竟然也可以這麼仆街去水鳩人,

要怪就唯有怪自己太沒警覺性了, 經一事長一智,

以後我每一次買嘢都一撚定會當面點算好找回的錢才離開櫃枱的,

我屌你老母呀, 仆街摩洛哥佬!

原本半價60 MAD的入場費我變相付了160 MAD入去參觀, 比正價還要多40 MAD

雖然被呃鳩了100 MAD覺得好撚嬲和好肉赤,

但我也不想被這件突如其來的事和昆鳩我的仆街摩洛哥佬影響遊玩的心情,

先簡單的介紹一下Hassan II Mosque,

這間世界上第五大, 非洲第二大的清真寺以已故前任摩洛哥國王哈桑二世命名,

於1993年落成, 室內的大廳可容納25000名信眾同時在裡面祈禱,

而外面的廣場更可容納多達80000人,

所以在伊斯蘭節日和紀念日時可以想像100000名信眾擠滿了Hassan II Mosque和外面廣場的墟陷景況

而前文提到世界上最高的宣禮塔是面向伊斯蘭教聖城麥加的

參加Guided Tour的大多都是上了年紀的中年鬼佬鬼婆, 貌似只有我一條傻鳩是亞洲人

我們跟著摩洛哥guide入了Hassan Mosque的室內祈禱大廳,

清真寺內部是不能穿著鞋子進入的, 所以每人都拿了一個膠袋把對鞋放人去然後拎住個袋,

裡面的樓底好撚高, 目測應該最少都有三四十米,

裡面除了全雲石的地磚外供信眾跪下祈禱的地方還鋪滿了地毯,

上面起了多一層可以給信徒上去祈禱的平台

雲石上的雕刻

參觀完室內祈禱大廳個Guide就帶了我們去看看清真寺另外的設施,

包括在清真寺地下的洗淨大廳Ablution Hall, 還有Hammam的地方和浴池, 都幾撚豪華的,

Ablution Hall內噴水的fountain

Hammam的水池

屌喇星又想起了昨天中伏的假Hammam, 在Hassan II Mosque這些才像樣的嘛,

不過我想一般信眾應該不能在這裡享受Hammam的, 更何況我連信眾都不是

Hassan II Mosque的牆壁上到處都是不同顏色瓷磚砌成的馬賽克圖案

行行下有個鬼婆問摩洛哥佬Guide幾個月後的伊斯蘭齋戒月Ramadan他們會怎樣過會不會好辛苦,

摩洛哥Guide就回答說Ramadan是他們伊斯蘭教徒信仰的一部分,

雖然對日常生活有影響但總要遵守日出到日落禁食的戒律,

他還反問鬼婆有沒有興趣到時再來摩洛哥與他們一起體驗Ramadan

喵

大半個鐘的Guided Tour很快就完結了, 我回到對出的廣場上再影了幾張相,

剛好碰到幾位剛才一起參加Guided Tour的大叔和大嬸,

聽他們英文的口音也聽得出他們是美國人來的, 一問果然他們就是住在加州, 一班一起來摩洛哥玩的中年人

反而他們有點驚訝和好奇為什麼我一條友會來摩洛哥玩了十天,

大概是因為我無論在樣貌和身型上跟外國人比起來長得只像十四五歲的吧

離開Hassan II Mosque後我就向著Casa 市中心的Mohammed V Square方向走,

一路上都種滿了長得很高的棕櫚樹,

前面應該就是Casa商業區的心臟地帶了吧

Mohammed V Square旁邊的白色教堂Casablanca Cathedral,

Casablanca Cathedral在法國殖民時期興建, 1930年落成,

1956年摩洛哥獨立後就被停用, 現在已經成為一間開放給市民的文化中心

反正路過我就入了純白色哥德式建築的Casablanca Cathedral裡面看看,

入面果然乜鳩都沒有, 但教堂的窗上仍有不同顏色的玻璃在反射出五顏六色的光線

Casablanca Cathedral外面的公園

好像是一些古老建築的遺跡

過了馬路終於來到Casa市中心的Mohammed V Square,

因為有人在餵飼的關係, 廣場的地上聚集了不少白鴿,

有不少摩洛哥人在廣場上hea鳩, 也有小孩在旁邊玩耍,

感覺上Casa這個摩洛哥的最大城市雖然十分現代化和繁榮,

但當地人的生活節奏比起香港卻沒那樣急促和令人窒息

擺放在廣場上的古炮

我有個奇怪的習慣, 就是在每一個地方旅行時都會買比要寄出數目多的明信片,

然後把多出來沒有寄的明信片儲起來留為紀念
(經常跟我一起同遊的傻鳩老死牙Jay就最愛儲磁石)

這次剩下的postcard

來到摩洛哥的我當然也不吝惜寄postcard給狗足們啦,

在不同地方加加埋埋總共買了廿幾張, 但一直還未買郵票

從Mohammed V Square行幾條街就去到Casa的中央郵局,

我走入去買了十六枚寄postcard去香港的郵票, 沒記錯每枚7 MAD,

比起在歐洲寄最少都要1歐實在便宜了不少,

不過最撚煩的是要寫postcard, 看來今晚又要花一段時間速寫了

買完郵票原來都差不多五點了, 我就在街上亂逛一會再找地方吃晚餐好了

殘舊的法式建築

Casablanca應該是摩洛哥中最多華人聚居的地方, 在街上行一陣已經看到兩間中餐館

市中心繁忙的路口

瑟縮在街角的狗

購物區中的步行街

超市

日落後的Mohammed V Square

行到肚餓了我就在酒店樓下的一間傳統摩洛哥餐館食飯,

煮Tagine的摩洛哥尖鍋

食了好撚多Tagine已經厭厭地的我叫了串燒烤肉,

都是例牌跟摩洛哥包一起食的, 不過今次還有飯和薯條,

烤肉是羊肉來的幾惹味但略嫌不夠羶, 埋單40 MAD一路食一路有波睇算係咁啦

電視在直播車路士主場對陣土超豪門加拉塔沙雷的歐聯十六強次回合賽事,

首回合車路士作客伊斯坦布爾地獄主場踢成1:1, 取得重要的作客入球,

回到史丹福橋車仔當然不會手軟啦, 成功以2:0贏波,

兩回合計以3:1淘汰有巴哥倒戈的土豪晉級歐聯八強

食完沒什麼其他嘢好做就返上酒店的房間寫下postcard,

忽然醒起我之前是沒看過《北非諜影》("Casablanca")這部電影的,

於是在網上找了來看, 四十年代的荷李活電影雖然沒有華麗的佈景和精彩的特技,

但這部用黑白菲林拍出來的經典名作勝在有不錯的劇情, 怪不得拿了幾個奧斯卡的獎項了

在Casablanca看完"Casablanca"之後我就熄燈瞓覺了,

畢竟明早還要坐晨早六點幾的火車回Marrakech呢

2014年3月19日(三) 重回南方明珠

我整晚都睡得不太好, 輾轉反側的感覺不太好受,

因為之前在沙漠中痾到仆街後食了保加利亞佬那粒強勁的止痾藥的緣故,

已經差不多便秘了整個星期不太痾得出屎, 還好這幾天食多了沙律情況才稍有改善

我原本較了五點半起身的鬧鐘怕睡過龍就gg,

但結果用不著鬧鐘我五點鐘就起了身,

收拾好大背包就從酒店離開行去火車站了

清晨五點幾的Casa就像個死城, 只有零星幾輛車子在馬路上駛過,

收垃圾的摩洛哥佬在路旁拖著垃圾桶行走, 空無一人的街道吹起了澟澟的寒風,

跟昨天一樣我從酒店到火車站走了半粒鐘, 不過在清晨時分行感覺有點陰森,

還一路行一路擔心會不會有人走過來老笠

行到去車站時還未天光, 我拿出昨天已經買好的車票就入閘去了月台那邊,

在車站的不同月台上已經有一些摩洛哥人在等車

由於Casa Voyageurs火車站月台與路軌之間相距的高度很少,

所以當地人在月台與月台之間行走都是唔撚行隧道過去的,

而是直接跨越條路軌過去, 好撚癲

等了半個鐘車就來了, 我再三跟旁邊的人確認是去Marrakech的班次後就上了車

架車跟昨天從Rabat坐過來的火車一樣是一個個compartment的,

我求其搵了個位來坐, 對面坐著個著西裝的摩洛哥大叔,

甫坐下他就跟我點頭打了個招呼

他英文不錯, 跟我吹了幾句水, 問我在摩洛哥去了那些地方玩叫我好好enjoy

從Casablanca到Marrakech要三個半鐘的車程,

途中有賣咖啡荼等飲品的餐車經過, 摩洛哥大叔問我要不要咖啡說請我飲,

我又怎好意思要別人請呢, 於是就婉拒了他的好意,

之後連聲說你實在太客氣了感謝你

到站時已經朝早十點幾了, Marrakech的火車站比Casa Voyageurs站更大更新, 而且十分有摩洛哥特色

站內摩洛哥版的KFC

慶祝摩洛哥鐵路五十周年的宣傳

經過四天在Fes, Chefchuaoen, Rabat和Casablanca的快閃遊歷之後我又回到Marrakech了,

不過我的心情仍是跟十天前剛到摩洛哥時差不多,

可能是因為在路上的每一天都有新奇有趣的事發生的關係吧, 同時在路上也認識了不少新朋友

從火車站牛行了半個鐘回到Medina的Raid Massin, 幸好摩洛哥佬還認得我,

他問我在沙漠和其他地方玩成點, 我說ok啦摩洛哥好好玩雖然中了不少伏但都總算冇穿冇爛

剛好我在common area拿了張Marrakech的地圖出來看看今天有什麼地方好去時,

旁邊有幾個鬼佬鬼妹就正好在討論今天要去哪玩,

我過去搭了兩句訕, 原來他們四人分別是德國妹Heidi和Laura, 德國佬Eikent和美國仔Lerone,

Eikent說他們幾個也是剛剛才認識的, 問我今天要不要join埋一起玩,

我當然說沒所謂啦一起玩更開心, 於是我在摩洛哥最後一天的行程就這樣定下來了

左起: 小弟, Eikent, Heidi, Laura, Lerone

casablanca 成個地方爛溶溶冇乜野睇 用半日睇完 我記得同個fd 偷偷爬入人地個貧民窟想上燈塔之後比班窮撚追住要我錢

我去摩洛哥個陣原本想過埋阿爾及利亞玩,

不過搞簽證太煩放棄左

我都係留左大半日就閃人,

基本上Casa除左Hassan II Mosque之外好似冇乜地方值得睇

btw巴打你地咁勇爬入貧民窟嘅, 入面有冇咩特別?

tangier有乜玩行左日唔對路就走人

半日先啱

五條友一起出發, 剛加入的我當然要把握機會認識一下大家喇,

Heidi和Laura在Cologne讀大學, 跟我一樣在sem break時來摩洛哥玩幾天,

她們前天才來到Marrakech, 之後會去撒哈拉和Fes等其他地方的

Eikent在Hamburg的大學裡做research和讀phd, 他跟我說過好像是有關Biotechnology的research, 不過詳細我就唔撚識了

而Lerone剛從大學畢業來了摩洛哥玩幾天, 他之後回美國後好像去了當兵加入美帝軍隊

因為Lerone要買火車飛, 所以我又跟著他們一起行去Marrakech站,

(剛從火車站走回來Medina又要行返去有點on9, 不過跟我們之後要去的地方都順路的, 加上在路上大家一路行一路吹水嘻嘻哈哈好快就去到了)

待Lerone買完飛我們就行過去Marrakech市內最有名的花園Jardin Majorelle

路經街邊的一間監獄

中午太陽曬撚住加上我著了件長衫恤衫熱到仆街, 還要行大半粒鐘好撚辛苦

前面300米就是Jardin Majorelle了

花園外做遊客生意的馬車

Jardin Majorelle由法國藝術家Jacques Majorelle在20世紀20年代開始設計並建設,

令這個原本在Marrakech城北寂寂無名的小花園開始變得有名起來,

所以Jardin Majorelle可以算得上是這位藝術家的窮半生精力, 嘔心瀝血的傑作來的

而在Jacques Majorelle去世後, 花園在1980年易了手給著名時裝設計大師Yves Saint Laurent(YSL),

YSL為了讓自己的創作靈感得到啟發, 每年春季都會來到Jardin Majorelle住上一段時間, 直到他在2008年去世為止,

門口的街道也以YSL來命名

而現在的Jardin Majorelle已經是個開放給遊人入內參觀的地方了, 不過當然是收費的啦

學生特惠價的入場費是30 MAD, 我們在門口課金就入了去

YSL大師曾經說過：「Marrakech讓我學會色彩，在Marrakech之前，世界都是黑色的。」

可能因為這樣, 花園內到處都用了五顏六色的裝飾, 加上一貫的北非伊斯蘭建築風格, 出來的效果十分獨特

Lerone說他前幾天已經跟其他人入過來兩次, 不過還是陪了我們一起入來參觀,

條友說自己幾乎已經認得花園內的每一個角落了, 可以當我們的導遊

入口

地圖

一進去直行就看到一個像是涼亭的建築,

在裡面可以看到兩旁都是竹林的水道, 對面盡頭就是YSL的紀念碑,

大師的骨灰就曬在花園的泥土上, 好讓他以後都能在他最愛的花園裡醉心於創作,

入面也有大師作品的展示館和以他為題材的bookshop

Jardin Majorelle佔地不是太大, 在裡面兜一個圈的話應該不用十五分鐘就走遍所有地方了,

但麻雀雖小卻五臟俱全, 內裡有魚池水道荷花池都有

據說Jardin Majorelle內種植了過百類不同品種的仙人掌,

起初我真的不太相信, 不過行下行下發現什麼奇怪形狀的仙人掌都有

大師的作品展示館, 旁邊還有個關於當地民俗的Berber Museum

由於剛好是春天, 碰上裡面的植物開花綻放的時間,

所以縱使花園主要的植物都不是花卉類, 仍可以在不少區域都聞到芳香

最後經過的一條花卉小徑

從Jardin Majorelle出來之後我們就在Medina外圍的街道上亂逛,

無意中去到一個當地人才會去的街市,

入面除了日常的蔬果食物外連活家禽都有得賣,

Eikent十分無聊的竟然走去問當地人買隻雞是什麼價錢,

個摩洛哥佬明知他是混吉的都照樣理佢

街市後面是個垃圾堆, 臭撚到仆街

路過大遍空地, 上面有幾座像是遺跡的塔, 之後發現原來是古墓來的

見原來都成兩點鐘大家都覺得肚餓了我們就回到Medina找個地方開餐,

在路邊求其找了一間在門口有賣烤肉食物好像不錯雖然環境差少少的就入了去坐底,

由為我們一行五人所以可以叫多幾款菜式一起Share,

除了傳統的牛肉Tagine, 北非小麥蒸飯Couscous和烤肉外, 我們還點了肉丸, 雞肉批Pastilla,

當然也少不得烤蕃茄茄子和沙律等前菜, 仲有日撚日都食的摩洛哥包

Tagine

Couscous

肉丸

Pastilla

由於今朝沒食早餐所以我肚餓到仆街所以只要食得落肚的我都會覺得好撚好食,

Laura跟Heidi很細食, 剩下的當然都是我們三名男士包底啦,

話說食食下飯的時候Heidi問我平時在香港食飯是用筷子的嗎,

我說除了食西餐外大多數都是, 她就叫我拿手上食串燒的鐵枝示範給她們看如何用筷子,

我無奈地只得用兩枝好撚長的鐵枝夾了舊肉丸來食,

她們就覺得好撚神奇點解我會做到, 我唯有說由細到大都用慣就識了,

況且我揸筷子的手法也不是十分正宗, 有其他外國人比我揸得還要好呢

這頓午餐算得上是我在摩洛哥十天以來最豐富的一餐了,

食完枱面上的食物還有切好的生果香蕉和橙, 上面加了玉桂粉, 味道怪怪的

大家還可以吹陣水嘆埋杯黑咖啡, 埋單才每人60 MAD,

有時在德國食個濕way有時都唔撚止呢個價呢

推

Tangier是咪好地中海小鎮feel

佢同Rabat二揀一我揀左去rabat

巴打我睇過下你之前聖誕去個篇遊記，你有去essaouria?

一d都唔地中海
反而我鐘意隔離。Tetouan多d

Essaouria 有 幾靚下
但tangier 真係。。。睇唔出有乜特式

果陣行到依d. 朋友已發緊皮四話無野行 就拿拿聲坐車去Asilah

竟然唔地中海

等我仲以為同對面西班牙個啲沿海小鎮差唔多 都係好多歐陸式建築好chill咁

Meknes同Tetouan我都想去呀不過唔順路又唔夠時間
應該真係好地道摩洛哥feel

聽人講條大西洋海岸線最靚係Essaouira個邊

我因為留左半日,我覺得好舒服喔,個沙灘望住對面直布羅陀慢慢行,沙灘上竟然係可以騎馬奔跑
另外大使館果一帶既路好有特色喔,同埋cafe hafa好撚正

唯有講人人喜好唔同
不過相對上啦 咁講 其他城市都有依個感覺 或者更好 但唔否認你的睇法 我都係坐係個山坡上面訓較 係tetouan 識左個女仔 佢都話佢地好鐘意去tangier

係既,人人都話FES好亂好多賊,但我最撚鍾意FES,係個MEDINA入面迷路好正
因為太地道,可能我男,最多都係昆下$呢D招數,唔會搶之類

但大陸FORUM D人都係揀chefchaouen/asilah呢二個較多

Meknes 應該又係無乜特別
反而坐巴士入moulay idriss 即去volubilis前果個鎮仔幾靚

我係超鐘意Fes 多過Marrakesh
因為我都鐘意影相
Fes 同Marrakesh雖然都差唔多格局
但我就係Fes 唔會比人屌
Marrakesh 就一攞相機已開始係咁屌
如果係近海城市 我就Essouria >Asilah
因為Asilah 真係太細 無果種特色
即係好似 例如Asilah 有助鉄塔 你影完閃
但係Essouria 就好多野彈出離 係咁影 真正地一個漁港 但好多時都係你遇到乜事就對果個城市印象有所影響 例如比人偷野之類 即跌watt

Asilah 就我係旅程尾聲 覺得舒服就ok
係果陣海鮮淡季 無睇網上面食得咁開心 有少少失望

巴打幾時去架,會唔會撞過你
沿途都遇到D香港人有吹下水
Asilah食ALIBABA就得,好撚正又新鮮,望住佢即劏即整

btw,我第一日後就無食過摩洛哥餐,除左係sahara tour途中無得揀之外

我地去果陣alibaba無開
我係聖誕時去的
摩洛哥 係果陣朋友報左個private tour 去沙漠 guide 車我地食d野幾好食

去到一間民宿 老闆話 每個人的塔吉窩的手法風味都唔同 好記得係入沙漠前 入果個峽谷住果晚 果個窩好好食 跟住咪平時飲果d茶 佢加左d香料 有壇木香味 果晚住得好開心

佢話之後會做水覇 之後果帶會入晒水 滅村 跟住個司機成日帶我地去食bbq肉
尤其是絞肉好正

摩洛哥菜 都食到好dry 我地都係食垃圾食物多 即三文治加薯條

好記得司機車我地去食摩洛哥pizza 同食佢d Couscous 煮得幾好食

跟私人團真係正 我果陣跟個平價鴨仔團啲嘢又貴又唔好食

吃飽之後我們就在Medina入面鳩行一下,

Lerone

運送鋼板的摩洛哥佬

我發現有些鋪頭賣的東西都是專門為遊客而設的紀念品,

當然也有不少是只有當地人會光顧的日用品和雜貨店啦

好撚多Tagine鍋

我戴上一頂伊斯蘭帽(Taqiyah), Laura和Heidi笑說頂帽好襯我,

叫我買來戴扮成摩洛哥人, 我心諗太柒不了

一路向著Medina的中心地帶行, 不久我們就去到Marrakech Museum的門口,

之前上網看過裡面應該沒有什麼好看的,

加上開著門也沒見到有人入去參觀, 於是我們就轉移目標去Museum旁邊的神學院Ben Youssef Madrasa了

喵

Ben Youssef Madrasa建於14世紀, 是摩洛哥國內最大的伊斯蘭神學院,

它以在12世紀時擴建Marrakech的一位統治者Almoravid sultan Ali ibn Yusuf命名,

在全盛時期可容納900位學生在裡面生活和學習, 當時甚至是北非最大的神學院

對面的Ben Youssef Mosque, 跟在摩洛哥的其他Mosque一樣是唔撚俾非伊斯蘭教徒入內的

門口雕刻的圖案

我在門口影相時後面的Heidi和Laura在望住手機唔知笑乜鳩

我們課了10 MAD入場費入Ben Youssef Madrasa參觀,

跟我在Fes參觀過的兩間Madrasa格局一樣,

都是中間有個露天的中庭, 而四面就是神學院的其他建築, 如prayer room和學生宿舍等等

其實來了摩洛哥差不多十天, 看了這麼多伊斯蘭建築的我已經極度審美疲勞了,

已經有種看來看去都是那些東西啦沒什麼特別的感覺

好在Ben Youssef Madrasa比之前參觀過的面積更大更多嘢睇,

而且它是我在摩洛哥參觀的最後一個景點, 再加上有同行朋友一起才不太覺得厭悶

下午的Ben Youssef Madrasa包括我們在內有不少遊客入來參觀,

看我在中庭影相時後面幾撚多人就知道

柱樑上的伊斯蘭書法雕刻和馬賽克圖案

我上年聖誕去時話有牆霖左 要維修幾年 唔開放

之後我們入了中庭旁邊的室內建築參觀,

棟嘢是兩層樓高的, 應該是以往神學院的學生宿舍,

從樓下望上去

中空的屋頂

不過現在已經人去樓空了, 想不到裡面真的幾撚大,

怪不得有130間房間了, 認路差點都可能會迷路的

Laura和Heidi在對面

望向中庭

最後我們落返去找人幫手影了張合照

我們行多一陣就離開神學院了又回到Medina的街上,

街邊牆角上很有摩洛哥特色的塗鴉

運貨拉車的騾仔

向前行了幾個街口, 有個摩洛哥佬就走了過來問我們要不要參觀染皮場Tanneries,

之前我在Fes其實已經參觀過一次染皮場,儘管當時是早上在上面遠觀沒有落去睇,

既然Eikent和Lerone他們都有興趣我就跟埋一起入去看看吧,

Laura和Heidi對Tanneries沒什麼興趣就在門口等我們

其實不只是Fes, 有摩洛哥不少城市的Medina古城區中都有著大大小小的染皮場,

由此可見皮革工業對他們來說已經國家經濟不可或缺的一部分, 也是不少低下階層的生計

這個皮革場雖然比起Fes那個面積小很多, 但一入到去就聞到一陣刺鼻的氣味, 臭撚到仆街,

我甚至不敢走近那些染缸旁邊, 只得遠遠的在旁邊聽著,

Lerone的反應就跟我差不多, 傻鳩Eikent好撚癲, 走過去染缸旁邊慢慢聽摩洛哥佬講解染皮的工序

我經過染缸時都特別小心地行, 萬一跌了落去就真的仆街了

聽完摩洛哥佬的介紹我們當然是要課金啦, 每人給了他5 MAD

隻狗竟然爬上一堆好撚臭的動物皮毛上瞓覺

街邊牆上日本漫畫風格的塗鴉. 上面好像畫了索馬里國旗

在染皮場門口的街上有幾個摩洛哥仔在踢波,

我見到就走過去跟他們踢, 扭了幾下兩個靚仔還是搶不到我波,

Laura就笑我在蝦細路, 其實我在身型上不是跟他們相差很遠,

過兩年應該就長得比我還要高大了

可能他們二十年後會代表摩洛哥踢世界盃呢

清真寺的宣禮塔

路邊賣柴米油鹽的雜貨店

日落後天色漸暗, Medina的街燈也已經開著,

我們向著Jemaa el-Fnaa的方向走, 途中經過一個幾多人逛的市集

[

行了一陣就去到, 夜幕下的廣場果然十分熱鬧, 差不多全部大排檔都開了

Eikent提議不如去買杯果汁飲, 我們就求其去了一間果汁檔買4 MAD一杯的鮮榨橙汁,

但Lerone說他之前去的一間好撚好飲叫我們去那一間,

可能原本我們想去買的那一檔以為Lerone是摩洛哥人阻撚住他做生意,

個檔主就走出來不斷說阿拉伯文屌鳩Lerone, 並作勢想打柒他,

聽不明白條友在說乜鳩的Lerone就唯有攤大雙手在苦笑然後走開

我在摩洛哥的第一天和最後一天都在Jemaa el-Fnaa飲了橙汁,

仍是一樣的味道, 又涷又甜的很快就屌完一杯,

慶幸的是我今次飲完沒再中伏肚痾了

飲完橙汁我跟他們說要去廣場旁邊的郵局把一早寫好的明信片寄出就行了過去,

不過我on9不記得跟他們說好在那裡等, 結果就仆街了

沒任何聯絡方式的我寄完postcard找不到他們就唯有在Koutobia Mosque對出的路口乾等,

路邊專做遊客生意的鋪頭

期盼他們在找我時會經過, 但等了半個鐘還是見不到他們的我就唯有死死地氣回Raid Massin了

回去問了摩洛哥佬也沒他們的電話和其他聯絡方法

都已經8點幾9點了我唯在出去附近的一家餐廳食了個Chicken Tagine,

這個25 MAD的晚餐是我在摩洛哥的最後一餐了,

Tagine的味道還可以啦, 不過由第2天食到第10天已經好撚厭了

食完我就在Raid Massin一邊看歐聯十六強一邊等他們回來,

屌喇星垃圾獌狗首回合落後奧林比亞高斯0:2回到主場竟然3:0反勝晉級,

反獌的我睇到dum撚哂春, 看來椰子真是無辜的

等到十一點幾十二點他們就回來了, 說剛才找遍整個Jemaa el-Fnaa都不見我,

我非常不好意思的跟他們說是我忘了跟他們說寄完postcard在哪裡等, 搞到麻煩了大家

我們又吹了陣水互相交換了contact, 原來他們找不到我之後在廣場附近找了間café食飯和hea鳩好撚chill,

唉屌我跟他們失散join不了實在太可惜

Laura跟Heidi明天就要去沙漠了, 我把上不到fb的濕鳩sim卡送了給她們,

反正我就要離開摩洛哥, 之後應該沒有用的了

明早搭十點機我一定不能睡過龍, 所以較了鬧鐘沖埋涼我就躝去瞓覺了

2014年3月20日(四) 告別摩洛哥

七點鐘我就起了身, 為免吵醒同房的人我執好大背包就落了樓下鳩hea一陣,

摩洛哥佬Staff在common area的梳化上瞓覺,

我臨出門口時吵醒了他跟他自拍一張, 感謝他的熱情招待和說以後再來Marrakech的話定會找他的

一出門口就發現正在下雨, 似乎今天Marrakech的天氣不是太好,

去到Medina外的車站我原本想找架的士去機場的,

不過數一數身上剩下的Morocco Dirham原來只剩下不到40 MAD,

而歐羅的話我就只有最少10歐面值的紙幣,

屌喇星問了幾架的士都企硬要價60-80 MAD,

唔夠錢又不想俾歐羅的我一怒之下就決定跟著Google Maps行一個鐘去機場,

順便在路上截下的士看看會不會便宜一點

結果就仆街了

從Riad Massin出發的時候明明是8點都未夠的,

按上網看的路線機場跟Medina大約只有6公里左右的距離,

不過落住雨來行加上旁邊是馬路我又揹著沉甸甸的大背包,

我行了成個鐘都未到, 心諗今次仆街了, 如果miss了班機要改下一班要兩日後才有得走,

於是我就想在公路上截的士過去, 誰知道等了兩分鐘竟然一架車都沒有停下,

我唯有像個癲佬般在公路旁的行人路咬緊牙關狗衝一段去機場啦,

最後在9:05分終於達陣去到機場, 成個頭濕撚哂不過唉唔撚驚啦

拿出一早已經印好的Boarding Pass排了十五分鐘過了安檢,

過關又是一大堆人, 仆你個街前面的傻鳩摩洛哥佬關員還是慢吞吞的,

我見已經搭半到了我那班機的boarding time, 就指指手錶問排在我前面的摩洛哥大嬸可否讓我先過,

她們應該聽不明英文的, 但大概明白我的意思就示意我先走,

我連忙跟她們說了幾句謝謝

去到登機閘口果然其他乘客已經陸續上機了,

我走了過去排隊, 屌你老味跟剛來到是一樣是好撚原始要行出停機坪上機的,

加上而家正在落雨, 原本個頭已經抹乾了又淋到濕撚哂

回程的這班機我終於有窗口位坐, 待會可以倒頭大睡休息一下了

望著窗外的風雨, 回想起這十天的奇妙旅程, 簡直好像剛剛發生一樣,

對於我一條毒撚初次來非洲玩了十天依然無穿無爛, 還在路上交了不少新朋友,

一起在異國度過快樂的時光, 一切一切都像是夢幻般十分美好

同時我也意識到一個人在旅途上其實並不那麼孤單,

有時反而能夠看得更多, 體驗更深, 甚至有更多的驚喜發生

(大前提當然是要自己提高警覺注意安全啦, 我也中過伏, 第一天就食撚錯嘢痾到仆街, 那種徬徨無助的感覺到現在還記得, 幸好有路上遇到朋友相助)

短短的十個晝夜並不足夠讓我認識摩洛哥這個多采多姿的迷人國度,

但我深信在往後的日子定有機會再來的

後會有期, 美麗的北非花園

Yalla!

(全文完)

要維修幾年咁耐

btw間Madrasa入面幾多嘢睇, 算係值得一入嘅景點

竟然冇爛尾

感謝忠實讀者肥雞G持

你係我係舊登出印度遊記個陣第一個留明

小妹由細睇到大

完左

巴打依加讀完書?
最近去左邊度玩

寫多D遊記啦,幾真實幾好睇

巴打英文肯定好撚勁啦,人人都做到FD囝溝通到,我呢D毒撚出聲都唔敢

其實交換CONTACT後,旅程後仲會唔會聯絡

幾年前去完印度gradtrip之後就返緊工了

最近去過特別啲嘅叫上年年尾去左伊朗同上個月去左幾日俄羅斯睇波

其餘行開下都係去日韓台泰買嘢睇波同飲飲食食

我係歐洲個陣仲有幾個trip都想寫埋遊記嘅 遲下整理返啲資料再出

算ok啦果陣日日都講 法國其實香港人英文水平同普遍歐洲人其實差唔多，大膽啲肯講就得

同埋英文係native嘅英美澳加人唔會介意我地講得慢/唔流利 反而會就返我地

同埋一條友旅行悶悶地就自然會想撩下其他traveler聯絡

有啲都仲有聯絡呀，佢地過嚟亞洲旅行前會問我有咩地方好玩，我一定推介香港，順便過嚟搵我

不過佢地首選都好似係秦國

三萬八千字的遊記終於寫完,

跟大家分享一下剛剛入手的一件2018年俄羅斯世界盃的摩洛哥主場波衫,

印了現效力土耳其班霸的加拉塔沙雷中場核心#10貝漢達#fifa

話說摩洛哥在1998年後就有二十年沒打入過世界盃決賽周了,

這支北非雄獅曾經是上世紀八十年代第一支在世界盃殺入十六強淘汰賽階段的非洲球隊, #fifa #hoho

雖然踏入千禧年後的摩洛哥國家隊沉寂了一段時間,

但在2017年他們憑著在外圍賽的出色表現力壓同組的勁旅科特迪瓦出線重返世界盃的大舞台上

即使摩洛哥人在俄羅斯的成績並不理想, 分組賽過後便打道回府未能創造奇蹟晉級十六強,

但他們在三場比賽中踢出來的表現絕不失禮, 而且展現出來的拚搏精神有目共睹, #fifa

在兩場分組賽過後出線無望的情況下依然將北面的鄰居, 2010年世界盃王者逼入絕境,

可惜最後只因為VAR的一個判定令快將到手的勝利轉代成和局

縱使他們沒有領軍的主力球星和世界級名帥, 更沒有豪華的黃金陣容,

但依靠著團隊合作和高效的的戰術執行力, 卻展現出一個強大的整體

Btw在申辦2026世界盃失敗後, 摩洛哥已經將目光投放到申辦2030世界盃上,

目前的最新消息是他們將會與同屬北非的阿爾及利亞和突尼西亞, 或是與南歐的西班牙和葡萄牙來一次三國共同合作申辦

(據分析由於北非三國地緣政治因素較為複雜, 而且局勢也可能不穩定的情況下,

摩洛哥與西葡合作提出申辦的機會較高, 如成事的話將會是歷史性的一次跨大洲世界盃)

摩洛哥單獨搞,似乎未夠班,基建唔得,如為左造世界盃,起完後一定一大堆廢棄基建
同西葡搞其實只係痴住佢地同加拿大夾美國一樣,比人施捨幾場

btw 世界盃個光頭人踢得好撚勁,三場都唔失禮,由其對提子果場,輸把握力

佢地申辦左廿幾年都失敗,

而家世界盃都由32隊擴埋軍去48隊了

我估佢地牽頭搵得西葡一齊應該都大把嘢要deal(場次點分配個D)

如果今次成功希望開幕戰冠軍戰都係摩洛哥踢啦有新鮮感,

基建方面我諗政府肯課金俾錢起問題唔大嘅, 話哂佢地都算係最富庶嘅北非國家

最怕係好似俄佬咁D軟件唔掂, 濕鳩到去過一次都怕撚左

我原本都想印光頭佬架, 佢打邊真係幾屈機,

不過諗諗下都係印返Belhanda,

巴打寫遊記未
下次去邊

嚟緊十二月中同老死牙Jay去緬甸

去完返嚟又寫遊記